<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | xixitalk's snippet]]></title>
  <link href="http://xixitalk.github.io/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xixitalk.github.io/"/>
  <updated>2016-07-19T20:51:09+08:00</updated>
  <id>http://xixitalk.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[xixitalk]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[高度近视眼底例行检查]]></title>
    <link href="http://xixitalk.github.io/blog/2014/06/30/fundus-examination/"/>
    <updated>2014-06-30T05:32:13+08:00</updated>
    <id>http://xixitalk.github.io/blog/2014/06/30/fundus-examination</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>感谢金葡萄老师 @goldengrape 的洗脑，高度近视每半年复查眼底。今天查出来双眼视网膜裂孔（只有一点点大，首诊的医生拿不准说疑似，主任看了才确认的），做了激光光凝术（听起来有点像魔法，笑~）。</p><footer><strong>如月中天(‏@gttnnn)</strong> <cite><a href='https://twitter.com/gttnnn/status/474409944809095168'>twitter.com/gttnnn/status/&hellip;</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>推上说高度近视（wiki上说大于600度）需要每半年做眼底例行检查，我自己也高度近视，所以周六去<strong>南京医科大学附属眼科医院</strong>做了眼底检查，右眼发现视网膜有<strong>裂孔</strong>，预约了周一做<strong>视网膜激光光凝术</strong>。现在把过程流水帐记录下来，半年之后再检查可能用得上。</p>

<!--more-->

<h2 id="section">准备物特别提醒</h2>
<p>医保卡要带上，最好带个<strong>kindle和耳机</strong>，kindle在候诊排队的时候可以看书，很多医院排队很凶残的，特别是周末。深入检查眼底需要滴<strong>散瞳</strong>眼药水，散瞳之后4-6小时内看近距离物体模糊,看手机屏幕重影，根本看不清，在室外需要眯着眼睛很难睁开，所以可以带个耳机听音乐。还有不要<strong>开车</strong>。更细心的可以戴个口罩，毕竟候诊时候有染上细菌病毒的风险。</p>

<h2 id="section-1">就医</h2>
<p>下面是在南京医科大学附属眼科医院的就医过程，不在南京的可以忽略。<br />
南京医科大学附属眼科医院在地铁<strong>上海站</strong>附近，从2号出口出来即到。挂号就诊拿药都在一个大厅里。<br />
先去挂号，挂完号后把病历和挂号单交给护士站排队（人工排队，不要直接去科室），然后在护士站前面找个座位坐下，如果轮到你护士会用一个类似导游的小喇叭喊你的名字。护士喊你的名字后，你要问清是几号科室（科室标记不明显,我找了两圈）。找到科室后直接进科室，虽然前面有人正在看病，你也要把病历放在医生的桌子上排队，先放先看，不要傻等。轮到你告诉医生做高度近视眼底检查，他会初步检查，再开检查单，你拿着检查单去挂号处缴费，缴费后先去测试眼压，然后去护士站滴散瞳眼药水，等待散瞳，大约10分钟，护士说可以了，你就再去医生那里。医生检查后如果没问题就可以直接回家，此时费用在100块钱以内。<br />
如果医生告诉你视网膜有裂孔，会给你开<strong>眼底照相</strong>和<strong>视网膜激光光凝术</strong>的单子，拿着单子去缴费，缴费后去后面大楼一楼护士站。那里护士会安排你先去做眼底照相，并预约视网膜激光光凝术。眼底照相完成后会现场打印照片。做光凝术的时候，把病历和眼底照片带上。<br />
PS：眼底检查很简单，可以到方便的医院做，没必非要去最好的眼科医院，我下次准备去鼓楼医院，南京医科大学附属眼科医院乱糟糟的，像菜市场一样（可能新大楼还在装修）。</p>

<h2 id="section-2">视网膜激光光凝术</h2>
<p>眼底照相（加照片）30￥多，视网膜激光光凝术费用是400￥。手术前护士先你给滴<strong>散瞳</strong>眼药水，然后滴麻醉眼药水，此为手术前的准备工作（大约20分钟），手术大约10分钟，当激光射入眼睛的时候稍微有些疼痛。因为会散瞳所以不要开车。做完手术两个星期内减少用眼，两个星期后去复查。</p>

<h2 id="section-3">平常注意</h2>
<p>除了定时做眼底检查之外，平常还应该注意以下几点：</p>

<ul>
  <li>佩戴合适的眼镜</li>
  <li>不要长时间对着电脑或者手机，严禁通宵打游戏上网</li>
  <li>避免剧烈撞击的活动</li>
  <li>同时有高血压或者糖尿病更多危险，需要更多注意</li>
  <li>避免将眼球过度转动眼睛最边缘，翻白眼、轻蔑、鄙视的眼神都要少做</li>
</ul>

<h2 id="section-4">外部参考资料</h2>
<p>1.<a href="http://www.kqeye.com/article/2164.html">高度近视 眼底检查很重要</a><br />
2.<a href="http://cht.a-hospital.com/w/%E9%AB%98%E5%BA%A6%E8%BF%91%E8%A7%86">高度近视</a>  </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科学作为一种志业]]></title>
    <link href="http://xixitalk.github.io/blog/2014/03/26/Science-as-a-Vocation/"/>
    <updated>2014-03-26T18:08:49+08:00</updated>
    <id>http://xixitalk.github.io/blog/2014/03/26/Science-as-a-Vocation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>中文：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-449420-610439.html">http://blog.sciencenet.cn/blog-449420-610439.html</a><br />
英文：<a href="http://anthropos-lab.net/wp/wp-content/uploads/2011/12/Weber-Science-as-a-Vocation.pdf">http://anthropos-lab.net/wp/wp-content/uploads/2011/12/Weber-Science-as-a-Vocation.pdf</a></p>

<p>【原题】Science as a Vocation 
【译题】科学作为一种志业
【作者】马克思.韦伯（Max Weber）
【译注】翻译自作者于1918 年慕尼黑大学一次演讲的英译稿。</p>

<!--more-->

<h2 id="section">中文</h2>

<p>你们希望我谈一下“科学作为一种志业”。 现在，我愿意跟随我们政治经济学家的学究式习惯 —— 总始自外部条件。在此情形中，我们以一个问题开始：从物质意义的术语上说，科学作为一种志业的条件为何？今天这个问题的意味，从实践和本质上来说：一名在大学生活中下决心将自己专职性的奉献给科学的研究生的前景是什么（What are the prospects of a graduate student who is resolved to dedicate himself professionally to science in university life）？为理解德国的奇特条件，通过比较来处理以及认识外部条件，这是可取的。从这个角度说，美国代表了和德国最剧烈的对比，所以我们应当聚焦于那个国家。</p>

<p>所有人都知道，在德国，那些专致于科学的年轻人的职业一般始于讲师（Privatdozent）职位。缘由于一本书以及通常在大学教员前有一个相当正式的测验，在和各个专家谈话并受到他们认同后，他获得了常驻资格。然后，除了他学生的课费外，他给出一个不会收到任何报酬的讲课过程。在他大学任教资格（venia legendi）内，是由他来决定要讲课的主题是什么。</p>

<p>在美国的学术职业通常以非常不同的方式作为开始，就是说，通过叫做“助理”这样的雇佣。这和德国伟大的自然科学研究所和医学系是类似的，这里通常只有一小部分的助理试图作为讲师来任职他们自己，而且通常是在他们职业的晚期。</p>

<p>事实上，这种对比意味说，在德国学术人的职业通常都基于富有这个先决条件。因为对没有资金让一个年轻学者专注学术职业来说，他极度有危险。他必须能够经在“不知晓是否他会有机会移入到一个为维持而有很好报酬职位的条件”下历经至少一些年份。</p>

<p>在美国，那里存在官僚系统，年轻的学术人从非常早开始就有了报酬。要肯定的是，他的薪水是适度的；通常很难和半熟练工人的薪水一样多。而且他以一个看起来安全的职位开始，因为他领一份固定工资。虽然作为一种规则，就像德国助教那样可能会注意到他 ，而且如果他没达到期望，他肯定经常要面对这个。</p>

<p>这些期望诸如，在美国的年轻学术人必须吸引大量的学生。这不会在一个德国讲师（docent）中发生；一旦有了他就不能开除他。肯定的是，他不能由任何“权利要求（claims）”。但他有可以理解的主张就是，在若干年的工作后他有了一种道德权利来期待一些报酬。他同样期待 —— 而且这通常非常重要 —— 当其他讲师（Privatdozenten）可能犹豫的问题出现时，需要对他有某种尊重。</p>

<p>是否应当在原则上授予（habilitate）所有有资格的学者，或是否应当考虑注册（enrollments）并因此给现存职员对教育的垄断 —— 那是一个尴尬的两难。这和学术职业的双重角度有关，我们现在就来讨论。一般，一个决定倾向于另一个替换（one decides in favor of the second alternative）。但这增加了增加了这样的危险性，各个正教授（无论他是多么的认真负责）都倾向于他自己的徒弟。如果我可以讲述我的个人态度，那我就必须说我追随这样的原则，就是我举荐的一个学者必须让他自己在其它大学的另外某人处合法化和授予资质。但结果是我最好徒弟中的一个在另外大学被拒掉了，因为那里没人相信这是理由。</p>

<p>在德国和美国之间的进一步区别就是，在德国的讲师（Privatdozent）通常比他所愿更少一些教授课程。由于他正式的权利，他可以在他领域中给出任何课程 。但这样做会被认为是不合宜的缺乏对老讲师（docents） 的关心。作为一种规则，正教授给出“大”课，并且讲师（docent）将其自己限制到二级课程中。这些安排的优势在于，在他的年轻时期，学术人得以自由的作科学工作，虽然对这种教授机会限制是不自觉的。</p>

<p>在美国，安排在原则上是不同的。恰恰是在他的早期职业年岁中，助教绝对负担过重，因为给他支付了薪水。在德国的一个系，比方说，正教授关于歌德（Goethe）会给出三小时课程而且那就足够了，与此同时年轻助教就是幸运的，如果除开德语训练外，他十二个星期的教授小时包括（比如说）Uhland 作业。官方规定课程，以及在这个中的助教正如德国的研究所助理一样独立。</p>

<p>就后者我们可以清晰的观察到，在科学广阔领域中的德国大学是美国系统发展的方向（Of late we can observe distinctly that the German universities in the broad fields of science develop in the direction of the American system）。（译注：美国在上世纪初大量向德国的大学学习治理经验，故似作此译）。医学或自然科学大型研究所是“国家资本（state capitalist）”公司，若无非常大量资金是不能管理的。这里我们遭遇到和“无论何时资本公司进入运作所发现”的相同条件：“工人和他生产手段的分离（separation of the worker from his means of production）”。工人，就是助教，依赖于国家对其安排的实现（the implements that the state puts at his disposal）；因此他就像工厂中雇员依赖于管理一样依赖于研究所的头。因为，主观且以好的信仰，主管相信这个研究所是“他的”，而且他管理着其事物。因此就像任何“准无产阶级（quasi-proletarian）”的存在，助理职位常是不稳定的，就像美国大学中的助教位置那样不稳定。</p>

<p>以非常重要角度来看，德国的大学生活正在美国化，就像一般的德国生活那样。我确信，这种发展将会吞这样的学科，其中的公匠私人拥有工具；本质上藏书，对我自己领域的一个大扩展仍是这种情形。这种发展完全相应于“过去和现在的技工所充分经历的是什么（what happened to the artisan of the past and it is now fully under way）”。</p>

<p>就像所有资本主义和同期官僚化公司那样，所有这些中都有不容置疑的优势。但统摄这些事务的那种“精神”却和德国大学的历史气氛有所不同。介于主要是这些大型资本主义的、大学企业和通常旧风格的正教授之间有一个外在和内含上异常宽阔海湾。这种对比就内部态度而言同样成立，这件事我不会在这里继续下去。内在的就像外在的一样，旧大学的宪法变为了虚构。所留下的东西和本质上在增加的东西是特别针对大学职业的这样一个因素： 问题是，是否还仍旧是一位助教的这样一位讲师（Privatdozent）会成功的移入正教授的职位，甚至成为一个研究所的头。那只是一种冒险。肯定的，机会不会单独统治，但是它通常作出一个高度统治。我还不知道世界上有任何职业，其中机会扮演了如此的一个角色。我可能更加会这么说，因为我个人由于某种仅仅是意外（accidents）而在我早期岁月中我被任命为一个学科中的一位正教授，该学科中我的这一代人毫无疑问要成就要比我更大。而且实际上，在这种经理的基础上我设想说，我有一种锐利的眼光来理解许多人的命运，这些人意外的在相反方向上塑造而且他们在这种选择设备中尽管他们的能力没有达到他们在应对的职位。</p>

<p>冒险而非扮演如此重要角色的能力这种事实并不是单一的，甚至主要是由于《人性，太人性（human, all too human）》的因素，其自然地发生在学术选择过程中，就像在任何其它选择中一样。因为“如此多的庸才却在大学中扮演毫无置疑的显著角色（so many mediocrities undoubtedly play an eminent role at the universities）”这样的事实而持有教员成员的个人自卑那是不公正的。庸才的优势主要是由于人之间协作的定律，特别是若干人之间协作更如此，而且在这种情形中，是被推荐教员的协作和教育部分教员之间的协作。</p>

<p>相应的就是宗教选举中的事件，其可以追溯许多世纪而且它是最重要的“和学术选举有相同性质的一次选举”的可控例子。被说成是“受宠的（favorite）”红衣主教只有很罕见的机会胜出。其规则相当于二号红衣主教或三号红衣主教胜出。这对美国总统也是相同的。一等以及最杰出的人获得习俗的任命只是种例外。大多是二号或常常是三号人物得到任命然后竞取选举。美国人对这些分类已经形成了技术社会化关系（technical sociological terms），而且通过研究这些例子去探寻通过一种集体的选举定律非常有趣，不过我们不会在这里做。这些定律对德国大学的大学体仍旧成立，而且对经常弄出的错误不必惊讶，倒是正确任命数（在所有中所占的比例）相当值得考虑。只有就像在一些国家中的国会或就像在德国的君主（两者都以同样方式工作）如此远， 或就像现在德国中的革命力量的支持者，由于政治原因而干涉学术选举；可以确定的是，平常的庸才会有所有他们自己的机会。</p>

<p>没有大学教师喜欢被提醒讨论任命，因为它们很少会令人愉快。而且我仍会说就我所知的许多案例而言，毫无例外，允许纯客观原因成为关键是有好意愿的。</p>

<p>必须清楚的另外事情就是：学术命运是如此大的一个“冒险”之决定不单单是因为意志集体构造中选择的不充分。感到学术召唤的每个年轻人需要清晰的意识到，他面前的任务有双重方面。他必须取得作为一位学者的资格，还要取得作为一位教师的资格。而这两者不完全一致。一个人可以成为一位杰出学者，而与此同时可能是一位糟糕的教师。愿我提醒你们像Helmholtz 或Ranke 这些人的教育；他们不是罕见的万分之一例外。</p>

<p>现在，诸如德国大学特别是小型大学这样的事情，已经忙于最可笑的为了入学的竞争。大学城里的房东通过一次节庆来祝贺第一千名学生的到来，而且他们将通过火把队列来喜爱庆贺第两千个。对费用的兴趣 —— 需要公开承认这一点 —— 通过在“吸引人群”的临近领域中的任命而受影响。且不论这个，登记的学生数是一种量化测试，其是通过数量而可能得到把控，与此同时学术资格却无法衡量，且恰恰是大胆的创新者常常是争论性的 —— 那只是天生的。几乎因此每个人都受到不可计量祝福和大型招生价值之建议的影响。说讲师（docent）是一位糟糕的教师通常就是宣判学术死刑，即便他是世界上最重要的学者。而且他是否是一位好的或糟糕的教师这个问题是由伴有“学生谦逊地尊敬他”的注册来回答的。</p>

<p>事实是，是否学生聚集到一位教师是由大措施决定的，要比相信的可能性更大，通过纯粹的外部事件：性情甚至他的声音的变化。在相当广泛经历和冷静反思后，我对吸引人群的课程有一种深刻的不信任，虽然它们可能不可避免。民主只应当在恰当的地方使用。科学训练（就像我们和德国大学传统相一致的去保有对它实践）是一种智力贵族政治事务，而且我们不应当对自己隐瞒这一点。要肯定的是，以这样一种方式来呈现科学问题，从而稚气但从善如流的头脑可以理解它们，而且—— 对我们而言就是单独决定 —— 他们可以思考独立的这些科学问题，这在所有中可能是最困难的教育法。但这个任务是否能实现不是由招生数字决定的。而且 —— 回到我们的主题 —— 特别的这种艺术是一种个人天赋，且一点也没有和学者的科学资质相一致。</p>

<p>和法国对比，德国没有科学中“不朽的”共同体。　根据德国的传统，大学应当公正的对待研究和教导这两者的需求。这两者是否一起都在一个人的能力中是绝对机遇（absolute chance）这么一件事。因此学术生活是一种大胆的冒险。如果年轻学者询问我关于资格（habilitation）的建议，鼓励他的责任很难会出现。如果他是犹太人，当然会说放弃一切希望（lasciate ogni speranza）。但必须问问其他每个人：你道德上完全相信你可以忍受看到庸复庸才、年复一年、爬到你前面而没有苦（embittered）、没有忧伤么？自然地，总是收到这样的回答：“当然了，我活着只为了我的‘召唤’”。然而，我发现只有一小部分人可以忍受这种情形而不带忧伤。</p>

<p>关于学术人志业的外部条件我相信必须要说许多。但我实际上相信你们愿意听的是其它一些东西，就是说，对科学的内在召唤。在我们的时代（译注：似指19世纪下页），和作为一种职业的科学组织像对比，内在情形是所有以“科学已进入之前未知的一个专业化阶段”事实为条件中最先的，而且这将永远会这样。不仅仅外在的而且内在的，个人只有当他是一个严肃的专家时，才可以对在科学领域中达到某些真正的完美获得清晰意识。</p>

<p>所有临近领域的重叠工作，诸如我们偶尔承担的和社会学家必须要反反复复承担的，伴有辞退的负担会意识到最好给专家提供“基于其上他不会就这么容易撞到他自己的专业化观点”的有用问题。某人自己的工作肯定无可避免的仍旧高度不完善。仅仅通过严格的专业化，科学工作者才可以有充分意识，因为在他生命中一旦就再也不会有说，他取得了某些将要忍受的东西。一个实际的限定和好的技能在今天总是一个专业成就。而且无论谁缺乏施加眼罩的能力（the capacity to put on blinders），这样说吧，而且出现“他灵魂的命运依赖于他是否在这份手稿里头他的段落中作出了正确猜测”的观念就会和科学保持距离（may as well stay away from science）。他将永不会有，人所说的科学的“个人体验”。 没有这种被每个门外汉所嘲笑的奇特陶醉，没有这种激情，那么“在进入比生命和一千更多等待的科学之前你必须通过年度一千” —— 依据是否你成功的作出了猜测；没有这个，你就没有了科学的召唤而且你要去做点其它事情。没有什么东西值得让人成为人，除非他可以带着热烈的忠诚去追寻它。</p>

<p>然而事实却是，没有任何这样的热情（虽然它可能真挚而深刻）可以迫使一个问题产生出科学结果。肯定的说，热情是决定性的“灵感”之先决条件。 现如今在年轻人的圈子里有一种广泛传播的主张说，科学已经变成计算中的一个问题、变为实验室中的焊接或统计归档系统就像“在一个工厂中”那样，这种计算只涉及冷酷的智力而并不涉及一个人的“内心和灵魂”。 首先，一个人肯定会说这样的评论缺乏关于“一间工厂或是一间实验室中所发生的事（what goes on in a factory or in a laboratory）”的清晰。两者中都有某些观念在某些人的脑袋中出现，而且如果要实现任何值得的东西，它还需要是一个正确的观念。而且这样的直觉是不能强迫的。这和冷酷的计算没有任何关系。肯定的，计算也是一种不可或缺的先决条件。比方说，没有社会学家（即便在他上了年岁）在他脑中做数以万计相当琐碎的、而且可能一次要数月的计算时会把他自己想的太好。如果希望描绘点什么，甚至最终结果常常实际上是小的，就不可能免责的试图将这整个任务转移到机械帮助中去。但如果在他头脑中没有 “关于在他计算期间他计算的方向，以及关于承担意外的单独结果”的这种“观念”发生，那么即便这种小结果都不会衍生出来。</p>

<p>一般而言这样一种“观念”仅仅在非常辛苦工作的土壤上才会有所准备，但肯定的是并不总是这种情形。科学的来说，一位业余爱好者对科学的观念较之一位专家对之的观念可能有非常相同甚或一个更大的承担 。我们许多非常好的猜想和洞察是正是由于业余爱好者。业余爱好者和专家的不同，就像 Helmholtz 说到 Robert Mayer 那样，仅仅在于他缺乏一种牢固而可靠的工作过程。因此他在其承担中通常不处于控制、评估或探索观念的职位。这种观念不是对工作的一种代替；而工作，反过来说，也不能代替或迫使一个观念发生，正如热情所为一样。两者，热情和工作，首先是它们的联合，可以引发观念。</p>

<p>观念展现给我们是当它们令我们高兴时，而不是它（Ideas occur to us when they please, not when it pleases us）。最好的观念实际上是以我这里描述的方式发生在某人头脑中：当在沙发上抽雪茄时；或赫姆霍兹用科学规矩自我陈述（Helmholtz states of himself with scientific exactitude）：当散布于缓慢上升的街道；或一种类似方式。无论如何，观念是在我们未作期待之下来临的；而不是当我们在自己的桌子上沉思和搜寻。还有，如果我们在自己的桌子上对答案有过伴随激情奉献的沉思和搜寻，那么观念肯定不会出现在头脑中。</p>

<p>虽然这可能是的，科学工作者必须对他进入全部科学工作要考虑的交易风险：是一个“观念”出现还是它出现？他可能是一位杰出的工人但仍永不会有任何他自己的有价值的观念。相信只有在科学中才如此而且那些事情比如在一个商业办公室 和一间实验室是不同的，那会是一个严重错误。没有“商业想象力”，就是说没有观念或理念直觉的一个商人或一个大工业家，在他整个生命中将会是“最多保有一个职员或一个技术官员”的一个人。他在组织中永远不会真正的创造。在科学领域中的灵感就像学术自负的幻想，较之“在由当代企业家在实践生活中掌控问题的领域中之作为”绝不会扮演任何更重要角色（Inspiration in the field of science by no means plays any greater role, as academic conceit fancies, than it does in the field of mastering problems of practical life by a modern entrepreneur）。另一方面，这也常常被误解，灵感在科学中扮演的一个角色一点也不比它在艺术领域中的角色少。认为说一个数学家通过伴有一把尺（计算机器或其它机械手段）坐在他的桌子前而获得任何科学上有价值的结果，是孩童般的主张。维尔斯特拉斯（Weierstrass）的数学想象力面向手段和结果自然和一位艺术家想象力的那些是相当不同的，而且在质上有基本性差异。但心理过程没有不同。两者都痴狂（是在柏拉图mania 的意义上）而有灵感。</p>

<p>现在，我们是否有科学灵感依赖于遮蔽我们的命运，而且此外有赖于“天赋”。 最后但并非不重要的，因为这种不容置疑的真理，一种非常可以理解的态度变作流行的，特别是在年轻人中间，而且将这些年轻人服务于“其今天的狂热信徒在所有街角和在所有期刊上都占据了一大块地方”的偶像。这些偶像就是“个性（personality）”和“私人体验（personal experience）”。两者是有内在联系的，主张流行说后者构成了前者而且隶属于它。人们痛打他们自己试图“体验”生命——因为那样对意识到其等级和身份的某种个性是适合的。而且如果我们没有再“体验”生命中成功，我们必须至少装作有这种慈悲的礼物。以前我们把这称为“体验”，以朴素的德语说“感动”；而且我相信之后我们关于“个性是什么和它指的是什么”会有一个更充分的观念。</p>

<p>女士们先生们。在科学领域中，只有独自奉献手边工作的人才有“个性”。 而且这不仅仅对科学领域成立；我们知道没有伟大的艺术家曾经作了任何“用于他的工作而且仅是他的工作”的事。就所关注的他的艺术而言，即便以歌德级别的一个个性，自由的试图将他的生命打造成一种艺术工作（take the liberty of trying to make his ‘life’ into a work of art）也是有害的。而且即便有人怀疑这一点，他也必须要是一个歌德级别的人，从而允许他自己有如此自由。每个人都会承认至少这么多：即便是像歌德这样一千年才出现一次的大人物，这种自由不是没有代价的（this liberty did not go unpaid for.）。在政治里的事并非不同，不过我们今天不会讨论。然而在科学领域，那些“使自己成为（他应当致力于的）主题导演”的人站到舞台上并通过体验使自己合法化，问到：我怎样才能证明我是某种比仅仅一个“专家”要不同的人，而我如何才可以用没其他人曾说过的形式或内容来说某些事呢？ ——这样的一个人没有“个性”。 今天这种行为是一种群众现象，而且其总形成一种琐碎的印象且贬低因此所关注的人。对这取而代之，对该任务的一种内在奉献，而且那将会单独的把科学家提升到“他服务的那个主题”的高度和尊严（Instead of this, an inner devotion to the task, and that alone, should lift the scientist to the height and dignity of the subject he pretends to serve）。而在这中和艺术家没有区别。</p>

<p>在为科学工作和艺术共享的这些预先条件的对比中，科学有一种在本质上和艺术工作相区别的命运。科学工作被链到发展过程（Scientific work is chained to the course of progress）；与此同时在艺术王国中没有相同意义上的发展。一个时期的艺术工作会产生出新技术手段，这是不真实的，或者比方说，较之缺乏关于方式和定律之所有知识的一种艺术工作而言，透视定律在艺术上有代表更高。其是真实 “成就” 的一种艺术工作永不会被超越；永远不会过时。每个个人可能在欣赏艺术工作的个人体验中有所不同，但人永远不会能说这样的一种工作“被其也是成就的另一种工作所超越 ”。</p>

<p>在科学中，我们每个人都知道他的成就（accomplished）会在10年，20年或50年内过期。那就是科学所受到的命运；当和大体上同样成立的其它文化气候比较时，科学工作所致力于其中的是一种相当具体的意义，那正是科学工作的特定意义。每一个科学“成就”都会提出新“问题”；它要求被“超越”和过期。无论谁希望服务于科学都需要使自己听从这个事实。科学工作肯定因为“它们的艺术品质，或者它们作为训练的一种手段仍旧重要”而能作为“喜悦”持续下去。虽然它们从科学上说会被超越 —— 因为那是我们共同的命运，且还有，我们共同的目标。若无“其他人会进一步发展我们所拥有的（others will advance further than we have）”希望我们就不能工作。原则上，这个发展是无限的。且我们以这个想起询问科学的意义。因为，毕竟“某种服从这样一种定律的东西自身是可感知并充满意义的”并不是自明的。为何一个人会参与到做某些实际上“从不会出现，而且到底也永不会出现”的事？</p>

<p>一个人这样做，首先是因为纯实践，在这个单词更宽泛的意义上，因为技术的目的：为了能够将我们的实践活动方向确定到科学体验为我们的处理所设下的期望值。很好。然而这仅仅对业者有意义。学术人朝向他职业的态度是什么呢 ？—— 就是说，他是否完全在寻求这样的一种个人意见？他主张说，他从事“为了科学而科学（science for science’s sake）”，而且不仅仅因为通过探索科学而带来“商业或技术成功而且可有更好的供养，着装，灿烂和统治”的其它。但允许自己整合进这个无限运作的专业化组织中的他，希望在这些注定要过时的产物中之的成就是重要的，他做了什么呢？（But what does he who allows himself to be integrated into this specialized organization, running on ad infinitum, hope to accomplish that is significant in these productions that are always destined to be outdated）？这个问题需要一些综合考虑。</p>

<p>科学进步是一部分，是我们历经数千年的智能进步的最重要部分，如今却常以这样一种极端负面方式来评价。让我们首先澄清，科学和面向科学性的技术所创造的这种知性论者的合理化在事实上为何（what this intellectualist rationalization, created by science and by scientifically oriented technology, means practically）。</p>

<p>是不是意味说，例如，我们今天每个人坐在这会堂中的人，较之一个美洲印第安人或霍屯督人所有而言 我们存在其下的关于生活条件的知识更大呢？很难说。除非他是一位物理学家，否则乘坐有轨电车的一个人不会有关于“这两电车怎样突然移动起来”的观念。而且他也不需要知道。他满足于他他可以“期望”这有轨电车的行为，而且他依照这个预期指导其表现；但是他关于“是什么产生了这样一辆车以至于它可以移动”什么都不知道。未开化人无比的更多的知道更多他的工具。当我们今天花钱时，我打赌，即便政治经济学同事在此会堂中，他们中几乎每个人在面对这样的问题时都会持有不同回答：一个人可以用钱来买一些东西是怎么发生的 —— 更多一些还是更少一些？未开化人知道他要做什么以便获得他每天的食物，而且他知道在他的寻求中何种体系有用。不断增加的理智化和合理化却没有，提示某人生活其下的一种增加且综合的知识条件。</p>

<p>指的是另外一些，就是说，如果某人愿意就可以在任何时候学习的那种知识或信念。因此，它指原则上不存在进入扮演的任何神秘而不可计算的力量，而是说一个人可以在原则上通过计算掌握所有事情。这意味着世界不再令人着迷。一个人不再需要求助魔法手段以便掌控或祈求精神，就像未开化人所为，为他们而言这样的神秘力量是存在的。技术手段和计算来执行该服务。尤其是这个是智能化的意味。</p>

<p>今天，这种觉醒进步，持续有千年的存在于西方文化中，而且总体上，科学属于作为一个链接和驱动力量的这种“进步”，它们有任何超越纯实践和技术的意义么？你们会发现这个问题以最有原则的形式出现在托尔斯泰（Leo Tolstoi）的著作中。他以一种特殊的方式提出了这个问题。他所有的沉思都围绕这样的问题：是否死亡是一种有意义的现象（whether or not death is a meaningful phenomenon）。而他的答案就是：对开化人来说死亡没有意义（for civilized man death has no meaning）。所以没有是因为开化人的个体生命，依照“它自己的迫近手段永远不会到一个终点”而放入一个无限“进步”中（It has none because the individual life of civilized man, placed into an infinite ‘progress,’ according to its own imminent meaning should never come to an end）；是由于在某人进步的征程中，前头总存在一个更进一步的步子。而且没有将逝去的人会站在位于无穷之中的巅峰。Abraham 或过去某人死于“生命老了并饱足了（old and satiated with life）”是因为他位于生命的有机体循环中；因为他的生命，以它的意义和他的黄昏的语来说就是，生命需要给他提供什么（because his life, in terms of its meaning and on the eve of his days, had given to him what life had to offer）；因为对他来说没有他可能希望去解的迷；而且因此他的生命“足够了”（he could have had ‘enough’ of life）。与此同时开化人，通过观念、知识和问题而置于持续丰富的文化之中 ，可能会“厌倦生命（tired of life）”但不会“对生命饱足（satiated with life）”。开化人只是抓住了“精神所孕育的永远最新”的生命孕育的最微小部分，而且他所理解的那些总是一些暂时的而非决定性的东西，而且因此死亡的出现对他来说是没有意义的。而且因为死亡是没有意义的，开化生命就像这样是无意义的；通过其特定的“进步性”它给死亡以无意义的印记（And because death is meaningless, civilized life as such is meaningless; by its very ‘progressiveness’ it gives death the imprint of meaninglessness）。遍及托尔斯泰晚期的小说，你会遇见作为他艺术基调的这种思维。</p>

<p>一个人应当采取怎样的立场？“进步”是诸如这样超越技术的一种辨识方式么？从而服务它是一种有意义的志业？必须提出这个问题。但这不再仅仅是科学对人的召唤这样一个问题，因此不再只是这样的问题，科学作为一种志业对其信徒的奉献意味着什么（what science as a vocation means to its devoted disciples）。提出这个问题就是在人类的整个生活中寻求科学职业（ask for the vocation of science within the total life of humanity）。科学的价值是什么？</p>

<p>对比过去和现在的差异是巨大的。你们会在柏拉图《理想国》的第七部分开始处回忆起精彩绝伦的图景：那些脸部被束缚面向前面石墙的洞穴人。在他们前面存在着他们看不到的光源。他们所关注的只是光投射到墙上的影像，而且他们寻求彻底了解其相互关系。最终他们中的一个人成功的挣脱他的枷锁，回转身，看到了太阳。眼花缭乱，他摸索着并吃惊于他之所见。其他人说他在胡言乱语。但渐渐的他学会注视阳光，而且后来他的目标是下到洞穴人那并将他们带向光明。他是一位哲学家；然而太阳就是科学真理，其不是基于假象和影子而是基于真理单独来掌握。</p>

<p>好吧，谁今天还用这样一种方式来看待科学？今天年轻人感到的恰是相反东西：科学的智力构造组成人造抽象的一个虚构王国 ，其以他们干瘦的手去寻求理解永远没赶上的真实生命之血和气 。但在生命的这里，对柏拉图来说就是“洞穴墙上的影子”游戏，真诚的实际就是律动；而且剩下的是生命的派生物，无生命的鬼魂，而且没有其它了。这个改变是怎么出现的？</p>

<p>柏拉图在理想国中的激情热忱肯定要通过（以最近的分析）“头一次清晰的意识到的观念，所有科学知识的最伟大工具之一（for the first time the concept, one of the great tools of all scientific knowledge, had been consciously discovered）”的事实来解释。苏格拉底在举止（bearing）中发现了它。他不是世上唯一发现它的人。在印度发现非常类似于亚里士多德逻辑的一种逻辑的开初。但我们没有在任何其它地方发现“概念重要性（the significance of the concept）”这种意识。第一次，在希腊出现了一种敏捷的手段，通过其一个人就可以用逻辑方式令某人结果不能不承认要么就是他什么都不知道要么这而不是其它任何东西就是真理，永恒真理永不会像盲人所为的那样消失。那是降临在苏格拉底门徒上的巨大体验。而且从这看起来就跟着说，如果仅仅找到美或善的正确概念，或比方说，勇气的，灵魂的 ——或随便什么——那么同样可以理解它的真实本体。反过来，这看起来为了解和教授如何在生活中正确的去举动开启了道路，尤其是如何作为国家的一个公民而举动；这个问题对希腊人而言是所有事，其思考是充满了政治的。而且由于这些原因一个人参与到科学中。</p>

<p>科学工作的第二个伟大工具，理性实验，使其有了“文艺复兴时期发现希腊精神 “这方面的外貌。这种实验是可靠控制经历的一种手段。没有它，今日的经验主义科学（empirical science）就是不可能的。早前有过实验，比方说在印度，作出生理实验是服务于苦行瑜伽技术；在希腊遗迹中，作出数学实验是为了战争技术的目的；在中世纪是为了采矿。但将实验提升到研究的一种原理的是文艺复兴之成就。他们是艺术中伟大的发明家，实验的先驱。达芬奇（Leonardo）和他的喜好以及，尤其是，十六世纪在音乐中用他们实验性钢琴的实验家是典型。从这些循环起实验（特别是通过伽利略）进入了科学，实验通过培根进入了理论；而后来被大陆大学的各种精确训练所接管，首先是意大利的那些大学的，然后是尼德兰的那些大学的。</p>

<p>科学对这些站立在现代门栏上的人意味着什么呢？对达芬奇和音乐发明家的艺术实验类型来说，科学意味着到真正艺术的道路，而且那对他们意味到真正自然的道路。艺术将要被提升到一门科学的等级，而这意味着同时尤其是要提升艺术家到导演的等级，社会性及关于他生活的意义。这是（比如说）达芬奇素描书籍所基于的那种雄心而今天呢？“科学作为到自然的道路”在年轻人听起来像是亵渎的话。今天年轻人宣扬相反的：从科学的知性主义（intellectualism）中救赎 ，从而返回一个人自己的天性并于是返回一般的天性。科学作为到艺术的一种道路？这里甚至不需要批评。</p>

<p>但在经历精确科学提升的时期，某人期待多得多的东西。如果你们回忆起Swammerdam 的陈述：“我在解剖一只跳蚤中给你带来了上帝天意的证据（Here I bring you the proof of God’s providence in the anatomy of a louse）”，你们就会知道科学工作者（直接受到新教徒和新教徒的影响）认为他的任务为何：显示到上帝的道路。人们不再在用其概念和推论的哲学家中发现这条道路。那时包括Spener的所有虔信派神学家都知道，上帝不能沿着中世纪寻找他的那条道路去寻找。上帝是隐藏的，他的道路不是我们的道路，他的思想不是我们的思想。然而在精确科学中，这里可以具体的理解他的工作，希望临到他为世界预备的痕迹。而今天呢？谁 —— 除了在自然科学中有所发现的特定大的儿童外 —— 还相信天文学，生物学或化学的发现可以教给我们任何关于这个世界的事呢？如果存在任何这样的“意义”，沿着哪条路才可以临到其痕迹呢？如果这些自然科学在这条道路中导出了任何东西，他们就倾向于作出这样的信念，存在作为宇宙的“意义”这样一种东西消失于其特有的根（there is such a thing as the ‘meaning’ of the universe die out at its very roots）。</p>

<p>那么最后，科学作为到“上帝”的一种方式？科学，这种特定的无宗教力量？没人在他内心最深处会怀疑今天科学是无宗教的 ，即便他自己不对自己承认这一点。对理性主义及知性主义科学的救赎是生活在神圣联盟（union with the divine）中的基本假定。这，或某种意义上类似的东西，是在德国青年人中听到的一个基本口号 ，其感觉被调校到宗教信仰或渴求宗教体验。他们渴求的不仅仅是宗教体验而且是类似的体验。唯一奇怪的事情就是不跟随的方法：非理性的范围（知性主义尚未触及的唯一范围）现在被提升进意识且放在其透镜下。因为实践上这是罗曼蒂克的非理性主义所导向的现代知性论者形成之处。这种从知性主义中解放出来的方法很可能会对那些以其为目标的人带来恰恰相反的东西。</p>

<p>当尼采（Nietzsche）毁灭性的批评那些“发明了幸福的新人”时，我可能要完全撇开天真的乐观主义其中的科学 ——就是说，仰赖于科学的那种掌控生命的技术 —— 已经作为到幸福的方式而出名了。谁相信这个呢？—— 除了大学椅子上或编辑办公室中的少数大儿童。让我们继续我们的论证。</p>

<p>在这些内部预先假设之下，现在毕竟那些以前的说明“到真正本体的道路，到真正艺术的道路，到真正自然的道路，到真正上帝的道路，到真正快乐的道路”已经消散了，那么科学作为一种志业的意义是什么呢？托尔斯泰用以下字句给出了最简单的答案：“科学是没有意义的是因为它不对我们的问题给出答案，对我们唯一重要的问题就是：我们要做什么以及我们应该怎样去生活 ”。科学不对此给出一种答案是无可争议的。唯一剩下的问题就是，于其中科学给出 no 回答的意义，且无论科学是否可能对那种将这个问题调正确的人而言有一些用处。</p>

<p>今天通常将科学说成“免于假想（free from presuppositions）”。有这样的一个东西么？这依赖于一个人从哪方面理解了。逻辑和方法所规范的所有科学工作之假想是有用的；我们在世界中定位的一般基础是存在的；而且，至少就我们的特定问题来说，这些假想是科学的最少不确定方面。科学深化了假想，这是由在“值得知道”的意义上是重要的科学工作所产生的。寓于其中，明显包含了所有我们的问题。就这种假想而言，它不能为科学手段所证明。仅可通过求助于其根本手段使其得到解释，我们必须据我们面向生命的终极位置来拒接或接受依。</p>

<p>还有，科学工作和其假想之间的关系性质依据它们的结构而有广泛差异。自然科学，比如说，物理学、化学和天文学，当了解宇宙事件的终极定律时作为自明的假想是有价值的， 只要科学可以构建它们。所以这是案例，不仅是因为以这样的知识某人可以获得技术结果而且是由于其自身的原因，如果对这类知识的索求将成为一种“志业（vocation）”。然而这种假想毫无疑问可以证明。而且不那么可以得到证明说这些科学所描述的世界之存在是值得的，就是说有任何“意义”，或生活在这样一个世界中有意义。科学并不寻求对这类问题有所回答。</p>

<p>考虑现代医学，一种其得到高度科学发展的实践技术。医学公司的一般“假想” 在“医学科学有诸如维持生命以及诸如最大可能度的消除痛苦这样的任务”断言中得到了平凡描述。然而这是有疑问的。他的意思是，即便病人祈求我们解除他的生命，即便对他“维持他无价值的生命之成本增长难以忍受”的亲属而言他的生命是无价值的，医学人保存重病病人的生命、从痛苦中施予救赎。可能涉及一个贫穷的精神病人，他的亲属，无论承认与否，希望而且肯定希望他的死亡。然而医学的假想以及刑法典都阻止医师放弃其治疗努力。无论生命是否值得活以及什么时候 ——这个问题不是由医学来回答的。自然科学给了我们对这个问题关于我们必须做什么的一个回答，如果我们希冀从技术上掌控生命。留下的相当枝节，或为其目的而假设，我们是否应当而且确实希冀从技术上掌控生命以及是否它这么做最终有意义。</p>

<p>考虑一种学科诸如美学。艺术工作的这种事实是为了美。它寻求找出在什么样的条件下这个事实存在，但不会提出这样的问题 —— 是否艺术王国可能是恶魔宏伟的一个王国，这个世界的一个王国，而且因此在其核心和上帝是敌对的，在其内心最深处和贵族精神中和人类的手足之情相敌对。因此，美学并不会问——是否应当存在艺术工作（whether there should be works of art）。</p>

<p>考虑法理（jurisprudence）。依据“部分义务为逻辑所强制部分为给定纲要的传统所佑”的法学思维规则而确立起什么是有效的（It establishes what is valid according to the rules of juristic thought, which is partly bound by logically compelling and partly by conventionally given schemata）。当某种法律规则和某种解释方法作为捆绑而得到识别时法律思维成立（Juridical thought holds when certain legal rules and certain methods of interpretations are recognized as binding）。是否应当存在法律以及是否应当确立恰恰这些规则 ——这类问题法理并不会回答。唯一会陈述的是：如果希冀这些结果，依据我们法律思维规范，这种法律规则是获取它的适当手段。</p>

<p>考虑历史和文化科学。它们教授我们如何从它们的起源去理解并解释政治、艺术、文学和社会现象。但关于“是否这些存在的文化现象有其价值和有价值（whether the existence of these cultural phenomena have been and are worth while）”的问题，它们没有给我们答案。而且它们不会回答进一步的问题，是否值得努力需要去知道它们。他们假想说，通过开化人团体的这种过程而在领受中有一种兴趣 。但他们不能“科学的”证明这是案例；而且他们通过毫无疑问有无言的证明来假想这种兴趣。实际上完全不是自明的。</p>

<p>最后，让我们考虑我所接近的学科：社会学，历史学、经济学、政治科学，以及让解释这些科学成为其任务的那些文化哲学类型。就是说，而且我同意，政治处于讲室之外。它不属于那儿在学生的一边。比方说，如果在我以前于柏林的Dietrich Schafer 学院的讲室中，和平主义学生包围他的桌子并发出骚动，我就会对之感到“就和我对远离我的遥远骚动的遗憾一样多” 的遗憾。然而，既非政治属于讲师那部分的讲室，亦非当讲师科学性的关注政治时，它尤其不属于那里。</p>

<p>采取一种实际政治观点是一回事，分析政治结构党的地位是另一回事。当在一个政治会议中谈论民主时，一个人不会隐瞒自己的个人观点；实际上，对明确结果和采取一种姿态来说是一个人注定的责任。一个人在这样一个会议中使用的字句没有科学分析意义，但意味着拉票选举和竞取对方。他们不是犁头来松软冥想思维的沙土；他们是反对敌人的剑：这样的字句是武器。然而，以这种方式在一次演讲或一个讲室中使用单词会是愤慨的。比方说如果“民主”被得到讨论，一个人考虑它的各种形式，以它们功能的方式去分析它们，决定在一种形式成所拥有的生活条件在和其它形式比较时会有怎么样的结果（determines what results for the conditions of life the one form has as compared with the other）。然后就遇到政治秩序的的民主形式及非民主形式，并尽力达到“学生可能在这里找到，用他终极理想的话来说，他可以采取一种立场（where the student may find the point from which, in terms of his ultimate ideals, he can take a stand）”的一种位置。但真正的教师会清晰意识到加诸在学生位置上的任何政治位置，无论是表达出来的或是提示出来的。实事求是的来说，在学生上加诸一种政治位置最不公平方式。</p>

<p>为何我们应当放弃这么做？我提前陈述说某些高度受到尊敬的同时有“不可能通过自我约束来执行”的主张，而且即便可能，它都会是一个躲避说明自我的怪念头。现在一个人不能科学性的指明一位学术教师的职责是什么。仅可以要求教师说他有智力完整性来看出“陈述事实、决定数学或逻辑关系或内在的文化结构之结构”是一回事，与此同时 “回答关于文化和其个体内容价值的问题，回答一个人在文化群体政治组织中应当如何行动的问题”是另一回事。这些是相当异质的问题。如果他进一步问，为何他不应当在讲室中应对两种问题类型，回答就是：因为预言者和煽动者都不属于学术平台（because the prophet and the demagogue do not belong on the academic platform）。</p>

<p>就预言者和煽动者而言，要说的是：“出去到街上走你的路并公开对世界说”就是说，在可能有评论的地方讲话。在讲室中我们站着面对我们的听众，而且其还必须保持安静。我认为探索“出于他们职业的理由学生必须参加一堂教师的课程与此同时没有人会以批评来反对他”的气氛是不负责任的。教师的责任是要他的知识和科学经验来服务学生而非将他自己的政治观点强加在他们头上。肯定可能的是说，个体教师在消除他的个人情感上不会完全成功。他然后就在他自己的良心论坛暴露于最尖锐的批评。而这种缺陷不能证明任何事；其它错误也是可能的，比方说对事实的错误陈述，然而面对搜寻真理的责任他们什么都没证明。我同样以科学的特定兴趣拒绝这个。我已经准备好来自我们历史学家的著作的证明说，无论何时关于科学的一个人引入他个人价值判断，对这种事实的一整个理解就终止了（whenever the man of science introduces his personal value judgment, a full understanding of the facts ceases）。不过这超越了今晚的主题，而且需要长篇大论。</p>

<p>我仅要问：一个“在一方面是共济会（Freemason）的一个成员，另一方面又处在以教会或国家形式或宗教历史的一个过程中”虔诚的天主教徒当如何被带去评价这些类似主题？这根本就不知道。而且学术教师仍旧必须欲求且必须要求他自己，用他自己的知识和方法去服务于这个人和那个人。现在你们会正确的说，虔诚的天主教徒从不会接受“引起基督教的有效因素”的观点其中一个教师免于给他呈现的教条预想。肯定的！然而这种不同在于下面：科学“免于假想”（在宗教盟约的意义上）它并不知道“神迹”和“启示”。 如果它知道，科学就会不忠实于它自己的“假想”。 信者知道神迹和启示这两者。而 “免于假想” 的科学较之承认“如果（一个经验解释需要消除偶然的因素）过程可以没有那些超自然干预而得到解释，那么该过程必须以科学试图去做的方式而得到解释” 而言对他的期望不多也不少。而信者可以不背叛他的信仰就这样做。</p>

<p>但科学的贡献就对并不去关心了解诸如真相这样（或仅对实践事务有关的）的一个人完全没有意义么？然而可能科学很可能贡献了一点东西。</p>

<p>一位有用的教师之首要任务是教授他的学生去认识“不方便的”真相 ——我指的真相是就他们党的主张而言的不方便。而且就每个党的主张存在极端不方便的真相，因为我自己的主张不比其他人来得少。我相信较之仅仅一个智力任务而言教师实现更多的东西，如果他迫使其听众自身习惯于这种真相的存在。我将如此不谦虚甚至采用“道德成就” 这样的表达，虽然这可能听起来对某些应当做而不说的事情过于浮夸。</p>

<p>到目前为止为了避免强加上一个私人观点我仅讲述了实践原因。但这些不是唯一的原因。“合科学地”为实践及有兴趣立场而辩护是不可能 —— 除了在“对一个固定给出及预设结果的方式”讨论中 —— 所基于原因的位置要深刻得多了。</p>

<p>“科学的（Scientific）”辩护原则上是没有意义的，这是因为世界上的各种价值氛围之立场互为矛盾。老 Mill （我在其它方面不会赞许其哲学），当他说“如果某人从纯粹经验出发而开始，这个人达到多神教（If one proceeds from pure experience, one arrives at polytheism）”时处于这个正确之处。这在简洁陈述中是肤浅的而且听上去似是而非，然而其中仍旧存在真相。如果我们今天再次意识到的任何东西其所以可被圣神化不仅虽然它那不存在的美，更是因为迄今它是不美的（If anything, we realize again today that something can be sacred not only in spite of its not being beautiful, but rather because and in so far as it is not beautiful）。你们可以在以赛亚书的五十三章和诗篇的二十一章中找到这个记录。而且，自从尼采起，我们意识到某些东西可以是美的，不仅虽然其中它不好的方面，更是在那个特定方面中（not only in spite of the aspect in which it is not good, but rather in that very aspect.）。你们可以在波德莱尔（Baudelaire）对他诗卷的命名《恶之花（Fleurs du mal）》中发现之前就有表述。观察到某些东西可能是真的虽然它不美且不圣神不善良，这很平常。实际上它在那些方面可能精确为真。但所有这些仅是“各种秩序和价值的神参与其中的”奋斗的最基本案例。我不知道一个人怎么可能期望决定法国和德国文化的“合科学地”价值 ；就这里同样的，不同的神在现在而且在所有将来会来临的时间中互相斗争。</p>

<p>我们的生活就像“当他们的世界尚未对其神和鬼感到幻灭时的”古人之所为，我们仅仅是在一种不同意义上生活。就像希腊人有时祭祀阿佛洛狄特神（Aphrodite）有时候是阿波罗（Apollo）神，而且总之，就像人人向他城市的神祭祀，我们今天仍是这样，仅仅人的举止不在有吸引力并且剥夺了其神秘性但内在却真实可塑（only the bearing of man has been disenchanted and denuded of its mystical but inwardly genuine plasticity）。命运，而且肯定不是“科学”掌控着这些神和它们的斗阵。一个人可以仅仅理解为了这种或那种秩序的神性为何，或更好的，寓于这种活那种秩序中的神性为何。然而随着这种理解，达到其极限的这种事对可以在一个讲室中由一位教授对它讨论来说是如此遥远。然而大而重要的问题是寓于其中，当然，离有所结论远得很。但是强迫了除了大学教席以外的人，在这件事上有他们自己的话。</p>

<p>什么样的人会试图让自己“合科学地拒绝”在山上布道的伦理？比如说，这个句子“抵制不邪恶（resist no evil）”或不要反抗（turning the other cheek）的图景？而且以世俗观点来看它还是清楚的，就是这是不庄重引导的一种布道；一个人不得不在“这种伦理所授予的宗教尊严和其有时的宣扬相当之不同的主要引导的尊严”之间做出选择；“抵抗邪恶 —— 以免你要为一种压倒性邪恶共同负责。 ” 根据我们的终极观点，一方是撒旦另一方是上帝，而个人需要决定谁是其上帝谁是撒旦。而且其所及遍布生活中所有命令。</p>

<p>宏伟的理性主义是对生命的一种伦理和方法性引导，自每一种宗教预言流出的这种理性主义为了“要紧的一件事”已经废黜了这种多神论 。面对外在现实和内在生命，，基督教认为必须作出这些比较和相关判断，这我们从历史中都能知道。今天日常例行生活挑战了宗教。许多旧神从它们的墓穴中升腾上来；它们不再迷人因此采取了非人的力量。它们努力获取统摄我们生活的力量，且还有它们再次开始其永久的互相斗争。对现代人类这是什么样的艰难啊，而且特别是对年轻一代来说，就是符合工作日的存在。无所不在的追求“经验”就源自于这个弱点；因为这种弱点不能支持我们重大时刻的坚定严肃性。</p>

<p>当我们的眼睛盲了一千年以后（被据称或大概排它的面向基督教理论的宏大道德品味所蒙蔽），我们的文明注定了我们要再次更清晰的意识到这些斗争。</p>

<p>但这些导向遥远的问题足够了。我们那些处于错误中的年轻人对所有这些的反应是通过说。“是的，但我们恰巧进入讲课是为了体验某些不仅仅只是对事实的分析和描述”。 错误是他们在专业中寻找某种不同于在他们面前所表现的东西。他们在渴求一个指挥者而非一位老师。但我们是被放置在单独作为教师的讲台上。而且这些是两种不同的事情，就像一个人很容易看出。请允许我再次将你们带到美国，这是因为在那里一个人常常可以在它们最大型和源初形状中观察到这样的事情。</p>

<p>美国男孩学的比德国男孩无法形容要少许多。虽然一种不可相信数量的考试，他的学校生涯并把他变成绝对的考试动物（就像在德国）。由于在美国，其官僚机构，将考试文凭假设作为到办公室俸禄的一张入场券，仅仅只是在其开始。年轻的美国人并不因为传统或官厅而尊敬任何事任何人 —— 除非那是因为的个体人的个人成就。这就是美国人所说的“民主”。 这是民主的意义，然而可能实际上是对其意图的歪曲，这种意图就是这里所关乎的事情。美国人就他所面对的教师概念是：他为了我爸爸的钱出售给我他的知识和方法，就好像蔬菜水果商卖给我妈妈的卷心菜。而且那就是全部了。肯定的是，如果这位老师碰巧是位足球教练，那么，在这个领域中，他就是一位领导者。但如果他不是这个（或在运动的一个不同领域中某种类似的东西），那么他只是一位教师没有更多了。而且没有年轻的美国人会对这位教师卖给他的是一种世界观（Weltanschauung）或者一种行为准则（a code of conduct）而思索一下。现在，当以种风格明确表述时，我们应当拒绝这个。但问题是，这种感觉中是否没有一粒盐（whether there is not a grain of salt contained in this feeling），我已经有意用带某种夸张的极端来陈述了。</p>

<p>同学们！你们来到我们的讲课并且从我们这里要求领导力素质，而且你们没能提前意识到，一百位教授中至少有九十九位没有这种东西而且肯定不会在生活的重要问题上宣称自己是一位足球大师，或甚至在引导的事情上是“领导者”。 请，不依赖于一个人是否有领导力素质而考虑他的价值。而且在任何情况下，使得一个人成为一位杰出学者和学术教师的素质不是使得他成为在实践生活中给出方向的一个领导者的素质（更具体的说，是政治）。如果一位教师也是掌握这种素质那纯粹是偶然，而且如果讲台上的每位教师感到他自己面对学生“教师应当宣称这种素质”的希求时，其是一种危险情形。如果任意让每位学术教师自己扮演成讲室中的一位领导者会更加危险。因为那些最频繁将他们自己想成领导者的人常常最没有作为领导者的资格。但和是否他们是领导者没有关系，讲台局面就证明他们自己是领导者简单的没提供可能性。感觉召唤要作为年轻人顾问并享有他们信任的教授可以证明他自己是和他们有个人关系的一个人。而且如果他觉得召唤去介入世界观的斗争和党的主张，他可以在外头这么做，在市场上，在新闻界，在会议上，在协会中，无论哪里他愿意的地方。但毕竟，在听众和可能的反对者不得不安静的地方去展示某人采取一种姿态时的勇气有点过于方便。</p>

<p>最后，你们会提出这个问题：“如果是这样子，那么科学实际上对个人‘生活’的积极贡献又是什么呢？”于是我们又回到科学作为一种“志业”的问题上去了。</p>

<p>当然，首先科学通过计算外在对象以及人的活动而对控制生命的技术有所贡献。好吧，你们会说，毕竟，不过就是美国男孩的蔬菜商。我完全同意。</p>

<p>第二，科学可以提供一些蔬菜商不能提供的东西：思维方法，用于思维的工具和训练。可能你们会说：好吧，那不是蔬菜，但那不过就是为了生产蔬菜的方法而已。很好，让我们今天不去管它。然而幸运的是，科学对这个的贡献并没达到其极限。我们能够帮助你们到第三种目标：获得清晰性。当然，预设是我们自己拥有清晰性。就这种情形而言，我们可以对你们弄清楚以下事：</p>

<p>实践上，当你们关注一个价值问题时可以采取这种或那种位置  —— 为简洁起见，请想一下社会现象作为例子。如果你们采用诸如这般的一种立场，那么，根据科学体验，你们不得不使用诸如此类的一种方式从而在实践上实现你们的确信。现在，这些方式可能是那些诸如你们相信你们应当拒绝的方式。然后你们仅仅必须在结局和无可避免的方法之中进行选择。结局会证明方法的合法么？或者不会么？教师可以以这种选择的必要性面对你们。他不能做更多了，只要他希望仍旧是一位教师而非煽动者。当然，他同样可以告诉你们说如何你们希望诸如此类的结局，那么你们必须考虑讨价还价的“其依据所有体验将会出现的”附属结果。再一次我们发现自己就像之前一样处于相同局面。这些仍旧是同样会对技术人员浮现出来的问题，他们在许多例子中必须依据两权相害取其轻（the lesser evil or of the relatively best）的原理作出决策 。对他唯一的事情（主要的事情）通常就是放弃，就是说，结局。但就对我们而言的真实“终极”问题，这不是例子。随着这个，以长久的持续，我们来到最终服务就是，作为这样的科学可以给予目标以清晰度，而且与此同时我们就来到了科学的限制。</p>

<p>除此外我们可以而且应当陈述：用它意义的术语来说，诸如此类的带有内在一致性以及因此完整性的一种实践立场可以从这种或那种终极的思想（weltanschauliche）位置中导出。可能只可以从一个这样的基本位置导出，或可能从若干个，但是它不可以从这些或那些其它位置导出。象征性的说，当你们决定依附这个位置时你们要服务这个神且冒犯那个神。而且如果你们记得对自己的信仰，你们将肯定会得出特定的最终结论说主观是有意义的。这许多（在原则上至少）可以被完成。哲学（作为一种特别的训练）以及对其它学科中原理的本质性哲学讨论试图达到此。因此，如果我们在追求中胜任（我们必须在这里预设）我们就可以迫使个体，或至少我们可以帮助他们，给他自己一个“他自己引导终极意义”的账户。这对我表现出并非如此琐碎的一件事情，即便是某人自己的私人生活。还有，我有兴趣讲一下继承了“他代表了服务于‘道德’力量”的一位教师；他履行了带来自我澄清和一种责任感的职责。而且我相信他愈发能够实现这个，他就愈发能够良心上避免将私人欲望加诸其上或将他自己的立场建议给听众。</p>

<p>我这里提出的这种命题，总是采取和一个基本事实相分离的一种角度，就是只要生命仍是内在的而且用自己的术语来解释，那么它仅仅只知道这些神之间不断的斗争。或者直接说，面向生命的终极可能性态度是矛盾的，而且因此它们的斗争永不会带来一个最终结论。因此有必要做出一个决择。“无论在这样的条件下对某些人是‘职业’的科学是一种价值，而且无论科学自身客观地是有价值的‘职业’”，再一次对对在这个讲室中没有什么可以说的东西进行价值判断。肯定科学的价值是为了在那里进行教授的一个前提假设。我个人用我自己肯定的特定回答，而且我还这么做恰恰是来自（就像年轻人今天的所为）“将知性主义作为世界的恶魔来憎恨”的观点，或通常仅仅想象它在做。在那种情形中这个字句对这些年轻人是成立的：“记住，魔鬼是老的；变老去理解他（Mind you, the devil is old; grow old to understand him）”。这并不是指出生证意义上的年龄。它是指，如果一个人希望和这个魔鬼和解，这个人就必须不在他面前打架就像今天许多所做的。首先，一个人为了意识到他的力量和他的限制必须看出魔鬼到终点的道路。</p>

<p>今天的科学是以服务于互相关联事实的自我澄清和知识而专门训练组织起来的一个“职业”。 它不是优雅先知和预言家分配稀少价值和启示的礼物，也没有参与到贤人和哲学家关于宇宙意义的沉思中。这个（肯定）就是我们历史布局无可避免的条件。只要我们仍要对自己保有真相，我们不能逃避它。而且如果托尔斯泰的问题对你们重现：既然科学不可以，那谁来回答 “我们该做什么以及我们应该怎样安排自己的生活（What shall we do, and, how shall we arrange our lives）”这个问题呢？或者用今晚这里的字词来说：“我们应当拜祭哪一方的战神？或者我们可以拜祭完全不同的神么，这个神是谁？（’Which of the warring gods should we serve? Or should we serve perhaps an entirely different god, and who is he?）”。如果没有这样的人或者如果他的信息不再被相信，那么你们肯定不会通过“让数千教授（作为国家有特权的雇员）试图在他们的讲室中作为接管他角色的小先知”迫使他出现在这个大地上。他们所有将达到的会显示他们不清楚事件的决策状态：我们如此多的更年轻一代人所向往的先知简单的不存在。但在其强有力重要性中的这种知识从未对他们至关重要。一个真实而严肃的“音乐”人的内在兴趣从来不会通过“对他和其他人通过给他们空想的预言仿制品遮掩基本事实——他注定要活在一个无神和无先知的时代（by veiling to him and to others the fundamental fact that he is destined to live in a godless and prophetless time by giving him the ersatz of armchair prophecy）”而来对待。他宗教器官的完整性（这在我看来）肯定反抗这个。</p>

<p>现在你们会倾向于说：一个人采用何种立场去面对“神学”的事实性存在？让我们不要退缩和逃避回答。肯定的是，“神学”和“教条”不是普遍存在的，但就基督教而言它们不能单独存在。当然（回溯时间），它们同样存在于高度发展的伊斯兰教，摩尼教（Manicheanism）、诺斯替教（Gnosticism）、俄耳甫斯主义（Orphism）、拜火教（Parsism），佛教（Buddhism），印度教（Hindu sects），道教（Taoism），奥义书（Upanishads），当然还有犹太教（Judaism）。肯定的是它们的系统性发展差异巨大。西方基督教 ——在和犹太人的神学财产对比中 ——已经将神学更有系统的扩展与精致化或努力这么做，这并非意外。在西方神学的发展到目前为止有最巨大的历史重要性。这是希腊精神的产物，而且西方的所有神学都源于它，就像（明显的）所有东方神学源于印度思想。所有神学都对拥有超验价值表现出一种智性合理化。没有科学绝对免于预设，而且没有科学可以对那些拒绝这些假设的人证明其本质价值。然而每一种神学，为了它的工作且因此为了它存在的理由都加上了一点点具体预设。它们的手段和范围不同。每一种神学，包括比如说印度教神学，假设这个世界必须有一种意义，而且问题是如何解释这种意义从而在理智上是可以想象的。</p>

<p>这和康德的认识论是一致的。他的出发点假设是：“科学真理存在而且有效”，然后问道：“在何种思想假设下真理是可能的而且是有意义的（Under which presuppositions of thought is truth possible and meaningful ）？”现代美学家（实际上或明显的，比如G. v. Lukacs）从“存在艺术工作（works of art exist）”假设开始，然后问：“它们的存在怎样具有意义和可能（How is their existence meaningful and possible）？”</p>

<p>然而作为一种规则，神学，并不满意于这种（特别是宗教性的和哲学性的）假设。它们有规则的从进一步的假设“特定‘启示’是和拯救相关的事实”开始下去从而使得一种有意义的生活引导成为可能。因此，这些启示必须要相信。还有，神学假设特定的主观状态和动作具有圣神品质，就是说，它们组成了生活的一种方式，或者至少是初阶的一种东西，就是虔诚的意义。然后神学问题就是：这些“对以一种世界观来充满意义的作出解释必须简单的去接受”预设如何可能？就神学而言，像这样的这些预设是超越“科学”的限制的。在通常意义下它们不能呈现“知识（knowledge）”，而是呈现出“所有（possession）”无论谁没“拥有”信仰或其它至善的状态，就不能让神学作为他们的替代，任何其它科学尤其少。相反，在每一种“积极”的神学中，虔诚达到了奥古斯丁的话所指：所以我不相信是因为它的荒谬（credo non quod, sed quia absurdum est）。</p>

<p>严肃艺术大师之成就的能力 ——智力牺牲（intellectual sacrifice）——是积极而严肃的人之决定性特征。这正是通过“虽然（或者更加是结果）神学（将其公之于众）但“科学”的价值-范围和“至善”范围之间的张力是不可逾越的”事实来显示的。合理的说，仅仅信徒才为先知提供“智力牺牲”，为教堂提供信者。从来就还没有通过需要“一些现代知性去装备他们伴有‘这么说，保护真正古董的’的灵魂 (some modern intellectuals to furnish their souls with, so to speak, guaranteed genuine antiques)”的方式而出现的一种新预言（而且我谨慎的在这里重复这个冒犯了一些人的图景）。这么做时，他们碰巧记起宗教就属于这些古物之间，而且在所有东西中宗教是他们所没拥有的。然而通过代替的方式，他们以伴有小神圣图景的国内教堂对整个世界去敷衍文饰，或者通过他们归因于神秘圣洁之尊严的所有种类物理经验去产生他们在书市中叫卖的那种代用品。这简直就是骗子或自欺欺人。然而，如果在最近几年期间的一些安静的聚集起来的年轻人团体对他们的人群解释一种宗教、宇宙的或神秘的关系，那就没有欺骗而是某种非常真实而诚恳的东西，虽然偶尔可能这样的解释依赖于对自身的错误理解。确实是真的说，真诚手足之情的每一个动作可能和“对一种超个人领域贡献了某种不朽的东西”的意识相互联系，在我看来“纯粹的人和公共关系之尊严是否通过这些宗教解释而得到了提高（whether the dignity of purely human and communal relations is enhanced by these religious interpretations）”颇为可疑。不过那不再是我们的主题。</p>

<p>我们时代的命运是通过“合理化和智能化”来刻画的，总之是通过“世界的觉醒（disenchantment of the world）”。准确的说，终极和最庄严价值已经从公众生活中褪去进入到神秘生活的先验王国或进入到直接而个人关系的友爱中。我们最伟大的艺术是亲密的而非不朽的这不是意外，今天只有在最小和亲密的圈子中才会“在个体人类情形中、在极微弱中、相应预言元气而脉动的某种东西，在以前的时代会类似一把大火那样席卷大的团体而将它们焊接到一起”也不是意外。如果我们试图在艺术中迫使而且“发明”一种不朽风格，这种悲惨的怪物就会像过去二十年中许多历史遗迹一样产生。如果某人试图从知性上对不带一种新而真诚预言的新宗教进行分析解释，那么在一种内在意义上，某种类似的东许会出现，不过带着更糟的影响。而且学术预言，最终，将只会创造狂热的教派而永远不会有一个诚挚的共同体。</p>

<p>对不能像一个人那样去承受时代命运的人，必须说：他宁可坦率而简单的安静返回。老教堂的手臂对他宽广而仁慈的敞开着。毕竟，它们没有让他很为难。他需要以这种或那种方式带来他的“智力牺牲” —— 那是不可避免的。如果他真的可以这么做，我们不能指责他。因为为了一种无条件宗教奉献所作的这样一种智力牺牲，伦理上较之回避智力完整性的直白责任是相当不一样的事情，如果一个人缺乏勇气去澄清自己的终极观点它就会到来而且通过无力的相对判断帮助了这种责任。在我看来，这样的宗教回归比学术预言站得更高，这种预言并没有清晰的意识到，在这个世界的讲室中除了智力诚实外没有其它的德性（in the lecture-rooms of the university no other virtue holds but plain intellectual integrity）。虽然诚实迫使我们说，就今天期盼新先知和救世主的许多人而言，情形仍旧是一样的  回想包含在以色列神谕中被放逐时期的美丽的以东夜巡人之歌（Edomite watchman’s song）：</p>

<blockquote>
  <p>他叫我离开西珥，看守人，什么样的夜？夜巡人说，黎明来了，夜晚也来了：如果你询问，问候你：返回、来临。</p>
</blockquote>

<p>被这样说的人们需要询问而且期盼超过两千年，而且当我们意识到其命运时我们动摇了。从这我们希望吸取教训就是没有什么可以单独通过怀念和期盼而获得，并且我们应当有不同的行动。我们应当在人的关系中同时在我们的职业中着手工作并满足“日常之需”。 然而如果每个人都发现并服从掌握他特定生命的魔鬼，这只是简单而直白的。</p>

<p>(完)</p>

<h2 id="section-1">英文</h2>

<p>Science as a Vocation<br />
by Max Weber</p>

<p>Published as “Wissenschaft als Beruf,” Gesammlte Aufsaetze zur Wissenschaftslehre(Tubingen, 1922), pp. 
524-55. Originally a speech at Munich University, 1918, published in 1919 by Duncker &amp; Humblodt, 
Munich. </p>

<p>From H.H. Gerth and C. Wright Mills (Translated and edited), From Max Weber: Essays in Sociology, pp. 
129-156, New York: Oxford University Press, 1946. </p>

<p>You wish me to speak about ‘Science as a Vocation.’ Now, we political economists have a pedantic custom, 
which I should like to follow, of always beginning withthe external conditions. In this case, we begin with 
the question: What are the conditions of science as a vocation in the material sense of the term? Today this 
question means, practically and essentially: What are the prospects of a graduate student who is resolved to 
dedicate himself professionally to science in university life? In order to understand the peculiarity of German 
conditions it is expedient to proceed by comparison and to realize the conditions abroad. In this respect, the 
United States stands in the sharpest contrast withGermany, so we shall focus upon that country. </p>

<p>Everybody knows that in Germany the career of the young man who is dedicated to science normally begins 
with the position of Privatdozent. After having conversed with and received the consent of the respective 
specialists, he takes up residence on the basis of a book and, usually, a rather formal examination before the 
faculty of the university. Then he gives a course of lectures without receiving any salary other than the 
lecture fees of his students. It is up to him to determine, within his venia legendi, the topics upon which he 
lectures. </p>

<p>In the United States the academic career usually beginsin quite a different manner, namely, by employment 
as an ‘assistant.’ This is similar to the great institutes of the natural science and medical faculties in Germany, 
where usually only a fraction of the assistants try to habilitate themselves as Privatdozentenand often only 
later in their career. </p>

<p>Practically, this contrast means that the career of the academic man in Germany is generally based upon 
plutocratic prerequisites. For it is extremely hazardousfor a young scholar without funds to expose himself 
to the conditions of the academic career. He must be able to endure this condition for at least a number of 
years without knowing whether he will have the opportunity to move into a position which pays well enough 
for maintenance. </p>

<p>In the United States, where the bureaucratic system exists, the young academic man is paid from the very 
beginning. To be sure, his salary is modest; usually it is hardly as much as the wages of a semi-skilled 
laborer. Yet he begins with a seemingly secure position,for he draws a fixed salary. As a rule, however, 
notice may be given to him just as with German assistants, and frequently he definitely has to face this 
should he not come up to expectations. </p>

<p>These expectations are such that the young academic in America must draw large crowds of students. This 
cannot happen to a German docent; once one has him, one cannot get rid of him. To be sure, he cannot raise 
any ‘claims.’ But he has the understandable notion that after years of work he has a sort of moral right to 
expect some consideration. He also expects–and this is often quite important–that one have some regard for 
him when the question of the possible habilitation of other Privatdozenten comes up. </p>

<p>Whether, in principle, one should habilitate every scholar who is qualified or whether one should consider 
enrollments, and hence give the existing staff a monopoly to teach–that is an awkward dilemma. It is 
associated with the dual aspect of the academic profession, which we shall discuss presently. In general, one 
decides in favor of the second alternative. But this increases the danger that the respective full professor, 
however conscientious he is, will prefer his own disciples. If I may speak of my personal attitude, I must say 
I have followed the principle that a scholar promotedby me must legitimize and habilitate himself with 
somebody else at another university. But the result has beenthat one of my best disciples has been turned 
down at another university because nobody there believed this to be the reason. </p>

<p>A further difference between Germany and the United States is that in Germany the Privatdozentgenerally 
teaches fewer courses than he wishes. According to his formal right, he can give any course in his field. But 
to do so would be considered an improper lack of consideration for the older docents. As a rule, the full 
professor gives the ‘big’ courses and the docent confines himself to secondary ones. The advantage of these 
arrangements is that during his youth the academic man is free to do scientific work, although this restriction 
of the opportunity to teach is somewhat involuntary. </p>

<p>In America, the arrangement is different in principle. Precisely during the early years of his career the 
assistant is absolutely overburdened just because he is paid. In a department of German, for instance, the full 
professor will give a three-hour course on Goethe and that is enough, whereas the young assistant is happy if, 
besides the drill in the German language, his twelveweekly teaching hours include assignments of, say, 
Uhland. The officials prescribe the curriculum, and in this the assistant isjust as dependent as the institute 
assistant in Germany. </p>

<p>Of late we can observe distinctly that the German universities in the broad fields of science develop in the 
direction of the American system. The large institutes of medicine or natural science are ‘state capitalist’ 
enterprises, which cannot be managed without very considerable funds. Here we encounter the same 
condition that is found wherever capitalist enterprise comes into operation: the ‘separation of the worker from 
his means of production.’ The worker, that is, the assistant, is dependent upon the implements that the state 
puts at his disposal; hence he is just as dependent upon the head of the institute as is the employee in a 
factory upon the management. For, subjectively and in good faith, the director believes that this institute is 
‘his,’ and he manages its affairs. Thus the assistant’s position is often as precarious as is that of any ‘quasi-proletarian’ existence and just as precarious as the position of the assistant in the American university. </p>

<p>In very important respects German university life is being Americanized, as is German life in general. This 
development, I am convinced, will engulf those disciplines in which the craftsman personally owns the tools, 
essentially the library, as is still the case to a large extent in my own field. This development corresponds 
entirely to what happened to the artisan of the past and it is now fully under way. </p>

<p>As with all capitalist and at the same time bureaucratized enterprises, there are indubitable advantages in all 
this. But the ‘spirit’ that rules in these affairs is different from the historical atmosphere of the German 
university. An extraordinarily wide gulf, externally and internally, exists betweenthe chief of these large, 
capitalist, university enterprises and the usual full professor of the old style. This contrast also holds for the 
inner attitude, a matter that I shall not go into here. Inwardly as well as externally, the old university 
constitution has become fictitious. What has remained and what has been essentially increased is a factor 
peculiar to the university career: the question whether or not such a Privatdozent, and still more an assistant, 
will ever succeed in moving into the position of a full professor or even become the head of an institute. That 
is simply a hazard. Certainly, chance does not rule alone, but it rules to an unusually high degree. I know of 
hardly any career on earth where chance plays such a role. I may say so all the more since I personally owe it 
to some mere accidents that during my very early years I was appointed to a full professorship in a discipline 
in which men of my generation undoubtedly had achieved more that I had. And, indeed, I fancy, on the basis 
of this experience, that I have a sharp eye for the undeserved fate of the many whom accident has cast in the 
opposite direction and who within this selective apparatus in spite of all their ability do not attain the 
positions that are due them. </p>

<p>The fact that hazard rather than ability plays so large a role is not alone or even predominantly owing to the 
‘human, all too human’ factors, which naturally occur in the process of academic selection as in any other 
selection. It would be unfair to hold the personal inferiority of faculty members or educational ministries 
responsible for the fact that so many mediocrities undoubtedly play an eminent role at the universities. The 
predominance of mediocrity is rather due to the lawsof human co-operation, especially of the co-operation 
of several bodies, and, in this case, co-operation of the faculties who recommend and of the ministries of 
education. </p>

<p>A counterpart are the events at the papal elections, which can be traced over many centuries and which are 
the most important controllable examples of a selection of the same nature as the academic selection. The 
cardinal who is said to be the ‘favorite’ only rarely has a chance to win out. The rule is rather that the Number 
Two cardinal or the Number Three wins out. The same holds for the President of the United States. Only 
exceptionally does the first-rate and most prominent man get the nomination of the convention. Mostly the 
Number Two and often the Number Three men are nominated and later run for election. The Americans have 
already formed technical sociological terms for these categories, and it would be quite interesting to enquire 
into the laws of selection by a collective will by studying these examples, but we shall not do so here. Yet 
these laws also hold for the collegiate bodies of German universities, and one must not be surprised at the 
frequent mistakes that are made, but rather at the numberof correct appointments, the proportion of which, in 
spite of all, is very considerable. Only where parliaments, as in some countries, or monarchs, as in Germany 
thus far (both work out in the same way), or revolutionary power-holders, as in Germany now, intervene for 
political reasons in academic selections, can one be certainthat convenient mediocrities or strainers will have 
the opportunities all to themselves. </p>

<p>No university teacher likes to be reminded of discussions of appointments, for they are seldom agreeable. 
And yet I may say that in the numerous cases known to me there was, without exception, the good will to 
allow purely objective reasons to be decisive. </p>

<p>One must be clear about another thing: that the decision over academic fates is so largely a ‘hazard’ is not 
merely because of the insufficiency of the selection by the collective formation of will. Every young man 
who feels called to scholarship has to realize clearly that the task before him has a double aspect. He must 
qualify not only as a scholar but also as a teacher. And the two do not at all coincide. One can be a 
preeminent scholar and at the same time an abominably poor teacher. May I remind you of the teaching of 
men like Helmholtz or Ranke; and they are not by any chance rare exceptions. </p>

<p>Now, matters are such that German universities, especially the small universities, are engaged in a most 
ridiculous competition for enrollments. The landlords of rooming houses in university cities celebrate the 
advent of the thousandth student by a festival, and they would love to celebrate Number Two Thousand by a 
torchlight procession. The interest in fees–and one shouldopenly admit it–is affected by appointments in the 
neighboring fields that ‘draw crowds.’ And quite apart from this, the number of students enrolled is a test of 
qualification, which may be grasped in terms of numbers, whereas the qualification for scholarship is 
imponderable and, precisely with audacious innovators, often debatable–that is only natural. Almost 
everybody thus is affected by the suggestion of the immeasurable blessing and value of large enrollments. To 
say of a docent that he is a poor teacher is usually to pronounce an academic sentence of death, even if he is 
the foremost scholar in the world. And the question whether he is a good or a poor teacher is answered by the 
enrollments with which the students condescendingly honor him. </p>

<p>It is a fact that whether or not the students flock to a teacher is determined in large measure, larger than one 
would believe possible, by purely external things: temperament and even the inflection of his voice. After 
rather extensive experience and sober reflection, I havea deep distrust of courses that draw crowds, however 
unavoidable they may be. Democracy should be used only where it is in place. Scientific training, as we are 
held to practice it in accordance with the tradition of German universities, is the affair of an intellectual 
aristocracy, and we should not hide this from ourselves.To be sure, it is true that to present scientific 
problems in such a manner that an untutored but receptive mind can understand them and–what for us is 
alone decisive–can come to think about them independently is perhaps the most difficult pedagogical task of 
all. But whether this task is or is not realized is not decided by enrollment figures. And–to return to our 
theme–this very art is a personal gift and by no means coincides with the scientific qualifications of the 
scholar. </p>

<p>In contrast to France, Germany has no corporate body of ‘immortals’ in science. According to German 
tradition, the universities shall do justice to the demandsboth of research and of instruction. Whether the 
abilities for both are found together in a man is a matterof absolute chance. Hence academic life is a mad 
hazard. If the young scholar asks for my advice with regard to habilitation, the responsibility of encouraging 
him can hardly be borne. If he is a Jew, of course one says lasciate ogni speranza. But one must ask every 
other man: Do you in all conscience believe that you can stand seeing mediocrity after mediocrity, year after 
year, climb beyond you, without becoming embittered and without coming to grief? Naturally, one always 
receives the answer: ‘Of course, I live only for my “calling.” ‘ Yet, I have found that only a few men could 
endure this situation without coming to grief. </p>

<p>This much I deem necessary to say about the external conditions of the academic man’s vocation. But I 
believe that actually you wish to hear of something else, namely, of the inward calling for science. In our 
time, the internal situation, in contrast to the organization of science as a vocation, is first of all conditioned 
by the facts that science has entered a phase of specialization previously unknown and that this will forever 
remain the case. Not only externally, but inwardly, matters stand at a point where the individual can acquire 
the sure consciousness of achieving something truly perfect in the field of science only in case he is a strict 
specialist. </p>

<p>All work that overlaps neighboring fields, such as we occasionally undertake and which the sociologists must 
necessarily undertake again and again, is burdened with the resigned realization that at best one provides the 
specialist with useful questions upon which he would not so easily hit from his own specialized point of 
view. One’s own work must inevitably remain highly imperfect. Only by strict specialization can the 
scientific worker become fully conscious, for once and perhaps never again in his lifetime, that he has 
achieved something that will endure. A really definitive and good accomplishment is today always a 
specialized accomplishment. And whoever lacks the capacity to put on blinders, so to speak, and to come up 
to the idea that the fate of his soul depends upon whether or not he makes the correct conjecture at this 
passage of this manuscript may as well stay away from science. He will never have what one may call the 
‘personal experience’ of science. Without this strange intoxication, ridiculed by every outsider; without this 
passion, this ‘thousands of years must pass before you enter into life and thousands more wait in silence’–according to whether or not you succeed in making this conjecture; without this, you have no calling for 
science and you should do something else. For nothing is worthy of man as man unless he can pursue it with 
passionate devotion. </p>

<p>Yet it is a fact that no amount of such enthusiasm, however sincere and profound it may be, can compel a 
problem to yield scientific results. Certainly enthusiasm isa prerequisite of the ‘inspiration’ which is decisive. 
Nowadays in circles of youth there is a widespread notion that science has become a problem in calculation, 
fabricated in laboratories or statistical filing systems just as ‘in a factory,’ a calculation involving only the 
cool intellect and not one’s ‘heart and soul.’ First of all one must say that such comments lack all clarity about 
what goes on in a factory or in a laboratory. In both some idea has to occur to someone’s mind, and it has to 
be a correct idea, if one is to accomplish anything worthwhile. And such intuition cannot be forced. It has 
nothing to do with any cold calculation. Certainly calculation is also an indispensable prerequisite. No 
sociologist, for instance, should think himself too good, even in his old age, to make tens of thousands of 
quite trivial computations in his head and perhaps for months at a time. One cannot with impunity try to 
transfer this task entirely to mechanical assistants if one wishes to figure something, even though the final 
result is often small indeed. But if no ‘idea’ occurs to his mind about the direction of his computations and, 
during his computations, about the bearing of the emergent single results, then even this small result will not 
be yielded. </p>

<p>Normally such an ‘idea’ is prepared only on the soil ofvery hard work, but certainly this is not always the 
case. Scientifically, a dilettante’s idea may have the verysame or even a greater bearing for science than that 
of a specialist. Many of our very best hypotheses and insights are due precisely to dilettantes. The dilettante 
differs from the expert, as Helmholtz has said of Robert Mayer, only in that he lacks a firm and reliable work 
procedure. Consequently he is usually not in the position to control, to estimate, or to exploit the idea in its 
bearings. The idea is not a substitute for work; and work, in turn, cannot substitute for or compel an idea, just 
as little as enthusiasm can. Both, enthusiasm and work, and above all both of them jointly, can entice the 
idea. </p>

<p>Ideas occur to us when they please, not when it pleases us. The best ideas do indeed occur to one’s mind in 
the way in which Ihering describes it: when smoking a cigar on the sofa; or as Helmholtz states of himself 
with scientific exactitude: when taking a walk on a slowly ascending street; or in a similar way. In any case, 
ideas come when we do not expect them, and not when we are brooding and searching at our desks. Yet 
ideas would certainly not come to mind had we not brooded at our desks and searched for answers with 
passionate devotion. </p>

<p>However this may be, the scientific worker has to take into his bargain the risk that enters into all scientific 
work: Does an ‘idea’ occur or does it not? He may bean excellent worker and yet never have had any 
valuable idea of his own. It is a grave error to believethat this is so only in science, and that things for 
instance in a business office are different from a laboratory. A merchant or a big industrialist without 
‘business imagination,’ that is, without ideas or ideal intuitions, will for all his life remain a man who would 
better have remained a clerk or a technical official. He will never be truly creative in organization. 
Inspiration in the field of science by no means plays any greater role, as academic conceit fancies, than it 
does in the field of mastering problems of practical life by a modern entrepreneur. On the other hand, and 
this also is often misconstrued, inspiration plays no less a role in science than it does inthe realm of art. It is 
a childish notion to think that a mathematician attains any scientifically valuable results by sitting at his desk 
with a ruler, calculating machines or other mechanical means. The mathematical imagination of a 
Weierstrass is naturally quite differently oriented in meaning and result than is the imagination of an artist, 
and differs basically in quality. But the psychological processes do not differ. Both are frenzy (in the sense of 
Plato’s ‘mania’) and ‘inspiration.’ </p>

<p>Now, whether we have scientific inspiration depends upon destinies that are hidden from us, and besides 
upon ‘gifts.’ Last but not least, because of this indubitable truth, a very understandable attitude has become 
popular, especially among youth, and has put them in the service of idols whose cult today occupies a broad 
place on all street corners and in all periodicals. These idols are ‘personality’ and ‘personal experience.’ Both 
are intimately connected, the notion prevails that the latter constitutes the former and belongs to it. People 
belabor themselves in trying to ‘experience’ life–for that befits a personality, conscious of its rank and 
station. And if we do not succeed in ‘experiencing’ life, we must at least pretend to have this gift of grace. 
Formerly we called this ‘experience,’ in plain German, ‘sensation’; and I believe that we then had a more 
adequate idea of what personality is and what it signifies. </p>

<p>Ladies and gentlemen. In the field of science only he who is devoted solely to the work at hand has 
‘personality.’ And this holds not only for the field of science; we know of no great artist who has ever done 
anything but serve his work and only his work. As far as his art is concerned, even with a personality of 
Goethe’s rank, it has been detrimental to take the liberty of trying to make his ‘life’ into a work of art. And 
even if one doubts this, one has to be a Goethe in order to dare permit oneself such liberty. Everybody will 
admit at least this much: that even with a man like Goethe, who appears once in a thousand years, this liberty 
did not go unpaid for. In politics matters are not different, but we shall not discuss that today. In the field of 
science, however, the man who makes himself the impresario of the subject to which he should be devoted, 
and steps upon the stage and seeks to legitimate himself through ‘experience,’ asking: How can I prove that I 
am something other than a mere ‘specialist’ and how can I manage to say something in form or in content that 
nobody else has ever said ?–such a man is no ‘personality.’ Today such conduct is a crowd phenomenon, and 
it always makes a petty impression and debases the one who is thus concerned. Instead of this, an inner 
devotion to the task, and that alone, should lift the scientist to the height and dignity of the subject he 
pretends to serve. And in this it is not different with the artist. </p>

<p>In contrast with these preconditions which scientific work shares with art, science has a fate that profoundly 
distinguishes it from artistic work. Scientific work is chained to the course of progress; whereas in the realm 
of art there is no progress in the same sense. It is not true that the work of art of a period that has worked out 
new technical means, or, for instance, the laws of perspective, stands therefore artistically higher than a work 
of art devoid of all knowledge of those means and laws–if its form does justice to the material, that is, if its 
object has been chosen and formed so that it could beartistically mastered without applying those conditions 
and means. A work of art which is genuine ‘fulfilment’ is never surpassed; it will never be antiquated. 
Individuals may differ in appreciating the personal significance of works of art, but no one will ever be able 
to say of such a work that it is ‘outstripped by another work which is also ‘fulfilment.’ </p>

<p>In science, each of us knows that what he has accomplished will be antiquated in ten, twenty, fifty years. 
That is the fate to which science is subjected; it is the very meaning of scientific work, to which it is devoted 
in a quite specific sense, as compared with other spheres of culture for which in general the same holds. 
Every scientific ‘fulfilment’ raises new ‘questions’; it asks to be ‘surpassed’ and outdated. Whoever wishes to 
serve science has to resign himself to this fact. Scientific works certainly can last as ‘gratifications’ because of 
their artistic quality, or they may remain important as a means of training. Yet they will be surpassed 
scientifically–let that be repeated–for it is our common fate and, more, our common goal. We cannot work 
without hoping that others will advance further than we have. In principle, this progress goes on ad infinitum. 
And with this we come to inquire into the meaning ofscience. For, after all, it is not self-evident that 
something subordinate to such a law is sensible and meaningful in itself. Why does one engage in doing 
something that in reality never comes, and never can come, to an end? </p>

<p>One does it, first, for purely practical, in the broader sense of the word, for technical, purposes: in order to be 
able to orient our practical activities to the expectations that scientific experience places at our disposal. 
Good. Yet this has meaning only to practitioners. Whatis the attitude of the academic man towards his 
vocation–that is, if he is at all in quest of such a personal attitude? He maintains that he engages in ‘science 
for science’s sake’ and not merely because others, by exploiting science, bring about commercial or technical 
success and can better feed, dress, illuminate, and govern. But what does he who allows himself to be 
integrated into this specialized organization, running on ad infinitum, hope to accomplish that is significant 
in these productions that are always destined to be outdated? This question requires a few general 
considerations. </p>

<p>Scientific progress is a fraction, the most important fraction, of the process of intellectualization which we 
have been undergoing for thousands of years and which nowadays is usually judged in such an extremely 
negative way. Let us first clarify what this intellectualist rationalization, created by science and by 
scientifically oriented technology, means practically. </p>

<p>Does it mean that we, today, for instance, everyone sitting in this hall, have a greater knowledge of the 
conditions of life under which we exist than has an American Indian or a Hottentot? Hardly. Unless he is a 
physicist, one who rides on the streetcar has no idea how the car happened to get into motion. And he does 
not need to know. He is satisfied that he may ‘count’ on the behavior of the streetcar, and he orients his 
conduct according to this expectation; but he knows nothingabout what it takes to produce such a car so that 
it can move. The savage knows incomparably more about his tools. When we spend money today I bet that 
even if there are colleagues of political economy here in the hall, almost every one of them will hold a 
different answer in readiness to the question: How does it happen that one can buy something for money–sometimes more and sometimes less ? The savage knows what he does in order to get his daily food and 
which institutions serve him in this pursuit. The increasing intellectualization and rationalization do not, 
therefore, indicate an increased and general knowledge of the conditions under which one lives. </p>

<p>It means something else, namely, the knowledge or belief that if one but wished one could learn it at any 
time. Hence, it means that principally there are no mysterious incalculable forces that come into play, but 
rather that one can, in principle, master all things by calculation. This means thatthe world is disenchanted. 
One need no longer have recourse to magical means in order to master or implore the spirits, as did the 
savage, for whom such mysterious powers existed. Technical means and calculations perform the service. 
This above all is what intellectualization means. </p>

<p>Now, this process of disenchantment, which has continued to exist in Occidental culture for millennia, and, 
in general, this ‘progress,’ to which science belongs as a link and motive force, do they have any meanings 
that go beyond the purely practical and technical? You will find this question raised in the most principled 
form in the works of Leo Tolstoi. He came to raise the question in a peculiar way. All his broodings 
increasingly revolved around the problem of whether ornot death is a meaningful phenomenon. And his 
answer was: for civilized man death has no meaning. It has none because the individual life of civilized man, 
placed into an infinite ‘progress,’ according to its own imminent meaning should never come to an end; for 
there is always a further step ahead of one who stands in the march of progress. And no man who comes to 
die stands upon the peak which lies in infinity. Abraham,or some peasant of the past, died ‘old and satiated 
with life’ because he stood in the organic cycle of life; because his life, in terms of its meaning and on the eve 
of his days, had given to him what life had to offer;because for him there remained no puzzles he might wish 
to solve; and therefore he could have had ‘enough’ of life. Whereas civilized man, placed in the midst of the 
continuous enrichment of culture by ideas, knowledge, and problems, may become ‘tired of life’ but not 
‘satiated with life.’ He catches only the most minute part of what the life of the spirit brings forth ever anew, 
and what he seizes is always something provisional and not definitive, and therefore death for him is a 
meaningless occurrence. And because death is meaningless, civilized life as such is meaningless; by its very 
‘progressiveness’ it gives death the imprint of meaninglessness. Throughout his late novels one meets with 
this thought as the keynote of the Tolstoyan art. </p>

<p>What stand should one take? Has ‘progress’ as such a recognizable meaning that goes beyond the technical, 
so that to serve it is a meaningful vocation? The question must be raised. But this is no longer merely the 
question of man’s calling for science, hence, the problemof what science as a vocation means to its devoted 
disciples. To raise this question is to ask for the vocation of science within the total life of humanity. What is 
the value of science? </p>

<p>Here the contrast between the past and the present istremendous. You will recall the wonderful image at the 
beginning of the seventh book of Plato’s Republic: those enchained cavemen whose faces are turned toward 
the stone wall before them. Behind them lies the source of the light which they cannot see. They are 
concerned only with the shadowy imagesthat this light throws upon the wall, and they seek to fathom their 
interrelations. Finally one of them succeeds in shattering his fetters, turns around, and sees the sun. Blinded, 
he gropes about and stammers of what he saw. The otherssay he is raving. But gradually he learns to behold 
the light, and then his task is to descend to the cavemen and to lead them to the light. He is the philosopher; 
the sun, however, is the truth of science, which alone seizes not upon illusions and shadows but upon the true 
being. </p>

<p>Well, who today views science in such a manner ? Today youth feels rather the reverse: the intellectual 
constructions of science constitute an unreal realm of artificial abstractions, which with their bony hands 
seek to grasp the blood-and-the-sap of true life without ever catching up with it. But here in life, in what for 
Plato was the play of shadows on the walls of the cave, genuine reality is pulsating; and the rest are 
derivatives of life, lifeless ghosts, and nothing else. How did this change come about? </p>

<p>Plato’s passionate enthusiasm in The Republic must, in the last analysis, be explained by the fact that for the 
first time the concept, one of the great tools of all scientific knowledge, had been consciously discovered. 
Socrates had discovered it in its bearing. He was not the only man in the world to discover it. In India one 
finds the beginnings of a logic that is quite similar tothat of Aristotle’s. But nowhere else do we find this 
realization of the significance of the concept. In Greece, for the first time, appeared a handy means by which 
one could put the logical screws upon somebody so that he could not come out without admitting either that 
he knew nothing or that this and nothing else was truth, the eternal truth that never would vanish as the 
doings of the blind men vanish. That was the tremendous experience which dawned upon the disciples of 
Socrates. And from this it seemed to follow that if one only found the right concept of the beautiful, the 
good, or, for instance, of bravery, of the soul–or whatever–that then one could also grasp its true being. And 
this, in turn, seemed to open the way for knowing and for teaching how to act rightly in life and, above all, 
how to act as a citizen of the state; for this question was everything to the Hellenic man, whose thinking was 
political throughout. And for these reasons one engaged in science. </p>

<p>The second great tool of scientific work, the rational experiment, made its appearance at the side of this 
discovery of the Hellenic spirit during the Renaissance period. The experiment is a means of reliably 
controlling experience. Without it, present-day empirical science would be impossible. There were 
experiments earlier; for instance, in India physiologicalexperiments were made in the service of ascetic yoga 
technique; in Hellenic antiquity, mathematical experiments were made for purposes of war technology; and 
in the Middle Ages, for purposes of mining. But to raise the experiment to a principle of research was the 
achievement of the Renaissance. They were the great innovators in art, who were the pioneers of experiment. 
Leonardo and his like and, above all, the sixteenth-century experimenters in music with their experimental 
pianos were characteristic. From these circles the experiment entered science, especially through Galileo, and 
it entered theory through Bacon; and then it was taken over by the various exact disciplines of the continental 
universities, first of all those of Italy and then those of the Netherlands. </p>

<p>What did science mean to these men who stood at the threshold of modern times? To artistic experimenters 
of the type of Leonardo and the musical innovators, science meant the path to true art, and that meant for 
them the path to true nature. Art was to be raised to the rank of a science, and this meant at the same time and 
above all to raise the artist to the rank of the doctor, socially and with reference to the meaning of his life. 
This is the ambition on which, for instance, Leonardo’s sketch book was based. And today ? ‘Science as the 
way to nature’ would sound like blasphemy to youth.Today, youth proclaims the opposite: redemption from 
the intellectualism of science in order to return to one’s own nature and therewith to nature in general. 
Science as a way to art? Here no criticism is even needed. </p>

<p>But during the period of the rise of the exact sciences one expected a great deal more. If you recall 
Swammerdam’s statement, ‘Here I bring you the proof of God’s providence in the anatomy of a louse,’ you 
will see what the scientific worker, influenced (indirectly) by Protestantism and Puritanism, conceived to be 
his task: to show the path to God. People no longer found this path among the philosophers, with their 
concepts and deductions. All pietist theology of the time, above all Spener, knew that God was not to be 
found along the road by which the Middle Ages had sought him. God is hidden, His ways are not our ways, 
His thoughts are not our thoughts. In the exact sciences, however, where one could physically grasp His 
works, one hoped to come upon the traces of what He planned for the world. And today? Who–aside from 
certain big children who are indeed found in the natural sciences–still believes that the findings of 
astronomy, biology, physics, or chemistry could teach us anything about the meaning of the world? If there is 
any such ‘meaning,’ along what road could one comeupon its tracks? If these natural sciences lead to 
anything in this way, they are apt to make the belief that there is such a thing as the ‘meaning’ of the universe 
die out at its very roots. </p>

<p>And finally, science as a way ‘to God’? Science, thisspecifically irreligious power? That science today is 
irreligious no one will doubt in his innermost being, even if he will not admit it to himself. Redemption from 
the rationalism and intellectualism of science is the fundamental presupposition of living in union with the 
divine. This, or something similar in meaning, isone of the fundamental watchwords one hears among 
German youth, whose feelings are attuned to religion or who crave religious experiences. They crave not 
only religious experience but experience as such. The only thing that is strange is the method that is now 
followed: the spheres of the irrational, the only spheres that intellectualism has not yet touched, are now 
raised into consciousness and put under its lens. For in practice this is where the modern intellectualist form 
of romantic irrationalism leads. This method of emancipation from intellectualism may well bring about the 
very opposite of what those who take to it conceive as its goal. </p>

<p>After Nietzsche’s devastating criticism of those ‘lastmen’ who ‘invented happiness,’ I may leave aside 
altogether the naive optimism in which science–that is, the technique of mastering life which rests upon 
science–has been celebrated as the way to happiness. Who believes in this?–aside from a few big children in 
university chairs or editorial offices. Let us resume our argument. </p>

<p>Under these internal presuppositions, what is the meaning of science as a vocation, now after all these former 
illusions, the ‘way to true being,’ the ‘way to true art,’ the ‘way to true nature,’ the ‘way to true God,’ the ‘way 
to true happiness,’ have been dispelled? Tolstoi has given the simplest answer, with the words: ‘Science is 
meaningless because it gives no answer to our question, the only question important for us: “What shall we 
do and how shall we live?” ‘ That science does not give an answer to this is indisputable. The only question 
that remains is the sense in which science gives ‘no’ answer, and whether or not science might yet be of some 
use to the one who puts the question correctly. </p>

<p>Today one usually speaks of science as ‘free from presuppositions.’ Is there such a thing? It depends upon 
what one understands thereby. All scientific work presupposes that the rules of logic and method are valid; 
these are the general foundations of our orientation in the world; and, at least for our special question, these 
presuppositions are the least problematic aspect of science. Science further presupposes that what is yielded 
by scientific work is important in the sense that it is ‘worth being known.’ In this, obviously, are contained all 
our problems. For this presupposition cannot be proved by scientific means. It can only be interpreted with 
reference to its ultimate meaning, which we must reject or accept according to our ultimate position towards 
life. </p>

<p>Furthermore, the nature of the relationship of scientific work and its presuppositions varies widely according 
to their structure. The natural sciences, for instance, physics, chemistry, and astronomy, presuppose as self-evident that it is worth while to know the ultimate laws of cosmic events as far as science can construe them. 
This is the case not only because with such knowledge one canattain technical results but for its own sake, if 
the quest for such knowledge is to be a ‘vocation.’ Yet this presupposition can byno means be proved. And 
still less can it be proved that the existence of the world which these sciences describe is worth while, that it 
has any ‘meaning,’ or that it makes sense to live in such a world. Science does not ask for the answers to such 
questions. </p>

<p>Consider modern medicine, a practical technology which is highly developed scientifically. The general 
‘presupposition’ of the medical enterprise is stated trivially in the assertion that medical science has the task 
of maintaining life as such and of diminishing sufferingas such to the greatest possible degree. Yet this is 
problematical. By his means the medical man preserves the life of the mortally ill man, even if the patient 
implores us to relieve him of life, even if his relatives, to whom his life is worthless and to whom the costs of 
maintaining his worthless life grow unbearable, grant his redemption from suffering. Perhaps a poor lunatic 
is involved, whose relatives, whether they admit it ornot, wish and must wish for his death. Yet the 
presuppositions of medicine, and the penal code, prevent the physician from relinquishing his therapeutic 
efforts. Whether life is worth while living and when–this question is not asked by medicine. Natural science 
gives us an answer to the question of what we must do if we wish to master life technically. It leaves quite 
aside, or assumes for its purposes, whether we should and do wish to master life technically and whether it 
ultimately makes sense to do so. </p>

<p>Consider a discipline such as aesthetics. The fact that there are works of art is given for aesthetics. It seeks to 
find out under what conditions this fact exists, but it does not raise the question whether or not the realm of 
art is perhaps a realm of diabolical grandeur, a realm of this world, and therefore, in its core, hostile to God 
and, in its innermost and aristocratic spirit, hostile to the brotherhood of man. Hence, aesthetics does not ask 
whether there should be works of art. 
Consider jurisprudence. It establishes what is valid according to the rules of juristic thought, which is partly 
bound by logically compelling and partly by conventionally given schemata. Juridical thought holds when 
certain legal rules and certain methods of interpretations are recognized as binding. Whether there should be 
law and whether one should establish just these rules–such questions jurisprudence does not answer. It can 
only state: If one wishes this result, according to the norms of our legal thought, this legal rule is the 
appropriate means of attaining it. </p>

<p>Consider the historical and cultural sciences. They teach us how to understand and interpret political, artistic, 
literary, and social phenomena in terms of their origins. But they give us no answer to the question, whether 
the existence of these cultural phenomena have been and are worth while. And they do not answer the further 
question, whether it is worth the effort required to know them. They presuppose that there is an interest in 
partaking, through this procedure, of the community of’civilized men.’ But they cannot prove ‘scientifically’ 
that this is the case; and that they presuppose this interest by no means proves that it goes without saying. In 
fact it is not at all self-evident. </p>

<p>Finally, let us consider the disciplines close to me: sociology, history, economics, political science, and those 
types of cultural philosophy that make it their task’ to interpret these sciences. It is said, and I agree, that 
politics is out of place in the lecture-room. It does not belong there on the part of the students. If, for 
instance, in the lecture-room of my former colleague Dietrich Schafer in Berlin, pacifist students were to 
surround his desk and make an uproar, I should deplore it just as much as I should deplore the uproar which 
anti-pacifist students are said to have made against Professor Forster, whose views in many ways are as 
remote as could be from mine. Neither does politics, however, belong in the lecture-room on the part of the 
docents, and when the docent is scientifically concerned with politics, it belongs there least of all. 
To take a practical political stand is one thing, and to analyze political structures and party positions is 
another. When speaking in a political meeting about democracy, one does not hide one’s personal standpoint; 
indeed, to come out clearly and take a stand is one’s damned duty. The words one uses in such a meeting are 
not means of scientific analysis but means of canvassing votes and winning over others. They are not 
plowshares to loosen the soil of contemplative thought; they are swords against the enemies: such words are 
weapons. It would be an outrage, however, to use words in this fashion in a lecture or in the lecture-room. If, 
for instance, ‘democracy’ is under discussion, one considers its various forms, analyzes them in the way they 
function, determines what results for the conditions of life the one form has as compared with the other. Then 
one confronts the forms of democracy with non-democratic forms of political order and endeavors to come to 
a position where the student may find the point from which, in terms of his ultimate ideals, he can take a 
stand. But the true teacher will beware of imposing from the platform any political position upon the student, 
whether it is expressed or suggested. ‘To let the facts speak for themselves’ is the most unfair way of putting 
over a political position to the student. </p>

<p>Why should we abstain from doing this? I state in advance that some highly esteemed colleagues are of the 
opinion that it is not possible to carry through this self-restraint and that, even if it were possible, it would be 
a whim to avoid declaring oneself. Now one cannot demonstrate scientifically what the duty of an academic 
teacher is. One can only demand of the teacher that he have the intellectual integrity to see that it is one thing 
to state facts, to determine mathematical or logical relations or the internal structure of cultural values, while 
it is another thing to answer questions of the value of culture and its individual contents and the question of 
how one should act in the cultural community and inpolitical associations. These are quite heterogeneous 
problems. If he asks further why he should not deal with both types of problems in the lecture-room, the 
answer is: because the prophet and the demagoguedo not belong on the academic platform. </p>

<p>To the prophet and the demagogue, it is said: ‘Go your ways out into the streets and speak openly to the 
world,’ that is, speak where criticism is possible. In the lecture-room we stand opposite our audience, and it 
has to remain silent. I deem it irresponsible to exploit the circumstance that for the sake of their career the 
students have to attend a teacher’s course while there is nobody present to oppose him with criticism. The 
task of the teacher is to serve the students with his knowledge and scientific experience and not to imprint 
upon them his personal political views. It is certainly possible that the individual teacher will not entirely 
succeed in eliminating his personal sympathies. He is then exposed to the sharpestcriticism in the forum of 
his own conscience. And this deficiency does not prove anything; other errors are also possible, for instance, 
erroneous statements of fact, and yet they prove nothing against the duty of searching for the truth. I also 
reject this in the very interest of science. I am ready to prove from the works of our historians that whenever 
the man of science introduces his personal value judgment, a full understanding of the facts ceases. But this 
goes beyond tonight’s topic and would require lengthy elucidation. </p>

<p>I ask only: How should a devout Catholic, on the one hand,and a Freemason, on the other, in a course on the 
forms of church and state or on religious history ever be brought to evaluate these subjects alike? This is out 
of the question. And yet the academic teacher must desire and must demand of himself to serve the one as 
well as the other by his knowledge and methods. Now you will rightly say that the devout Catholic will never 
accept the view of the factors operative in bringing aboutChristianity which a teacher who is free of his 
dogmatic presuppositions presents to him. Certainly! The difference, however, lies in the following: Science 
‘free from presuppositions,’ in the sense of a rejection ofreligious bonds, does not know of the ‘miracle’ and 
the ‘revelation.’ If it did, science would be unfaithful to its own ‘presuppositions.’ The believer knows both, 
miracle and revelation. And science ‘free from presuppositions’ expects from him no less–and no more–than 
acknowledgment that if the process can be explained without those supernatural interventions, which an 
empirical explanation has to eliminate as causal factors, the process has to be explained the way science 
attempts to do. And the believer can do this without being disloyal to his faith. </p>

<p>But has the contribution of science no meaning at all for a man who does not care to know facts as such and 
to whom only the practical standpoint matters? Perhaps science nevertheless contributes something. 
The primary task of a useful teacher is to teach his students to recognize ‘inconvenient’ facts–I mean facts 
that are inconvenient for their party opinions. And for every party opinion there are facts that are extremely 
inconvenient, for my own opinion no less than for others. I believe the teacher accomplishes more than a 
mere intellectual task if he compels his audience to accustom itself to the existence of such facts. I would be 
so immodest as even to apply the expression ‘moral achievement,’ though perhaps this may sound too 
grandiose for something that should go without saying. </p>

<p>Thus far I have spoken only of practical reasons for avoiding the imposition of a personal point of view. But 
these are not the only reasons. The impossibility of ‘scientifically’ pleading for practical and interested 
stands–except in discussing the means for a firmly given and presupposed end–rests upon reasons that lie far 
deeper. </p>

<p>‘Scientific’ pleading is meaningless in principle because the various value spheres of the world stand in 
irreconcilable conflict with each other. The elder Mill, whose philosophy I will not praise otherwise, was on 
this point right when he said: If one proceeds from pure experience, one arrives at polytheism. This is 
shallow in formulation and sounds paradoxical, and yet there is truth in it. If anything, we realize again today 
that something can be sacred not only in spite of its not being beautiful, but rather because and in so far as it 
is not beautiful. You will find this documented in the fifty-third chapter of the book of Isaiah and in the 
twenty-first Psalm. And, since Nietzsche, we realize that something can be beautiful, not only in spite of the 
aspect in which it is not good, but rather in that very aspect. You will find this expressed earlier in the Fleurs 
du mal, as Baudelaire named his volume of poems. It is commonplace to observe that something may be true 
although it is not beautiful and not holy and not good. Indeed it may be true in precisely those aspects. But all 
these are only the most elementary cases of the struggle that the gods of the various orders and values are 
engaged in. I do not know how one might wish to decide ‘scientifically’ the value of French and German 
culture; for here, too, different gods struggle with one another, now and for all times to come. </p>

<p>We live as did the ancients when their world was not yet disenchanted of its gods and demons, only we live 
in a different sense. As Hellenic man at times sacrificed to Aphrodite and at other times to Apollo, and, 
above all, as everybody sacrificed to the gods of his city, so do we still nowadays, only the bearing of man 
has been disenchanted and denuded of its mystical but inwardly genuine plasticity. Fate, and certainly not 
‘science,’ holds sway over these gods and their struggles. One can only understand what the godhead is for 
the one order or for the other, or better, what godheadis in the one or in the other order. With this 
understanding, however, the matter has reached its limit so far as it can be discussed in a lecture-room and by 
a professor. Yet the great and vital problem that is contained therein is, of course, very far from being 
concluded. But forces other than university chairs have their say in this matter. </p>

<p>What man will take upon himself the attempt to ‘refute scientifically’ the ethic of the Sermon on the Mount? 
For instance, the sentence, ‘resist no evil,’ or the image of turning the other cheek? And yet it is clear, in 
mundane perspective, that this is an ethic of undignified conduct; one has to choose between the religious 
dignity which this ethic confers and the dignity of manly conduct which preaches something quite different; 
‘resist evil–lest you be co-responsible for an overpowering evil.’ According to our ultimate standpoint, the 
one is the devil and the other the God, and the individualhas to decide which is God for him and which is the 
devil. And so it goes throughout all the orders of life. </p>

<p>The grandiose rationalism of an ethical and methodical conduct of life which flows from every religious 
prophecy has dethroned this polytheism in favor of the ‘one thing that is needful.’ Faced with the realities of 
outer and inner life, Christianity has deemed it necessary to make those compromises and relative judgments, 
which we all know from its history. Today the routinesof everyday life challenge religion. Many old gods 
ascend from their graves; they are disenchanted and hence take the form of impersonal forces. They strive to 
gain power over our lives and again they resume their eternal struggle with one another. What is hard for 
modern man, and especially for the younger generation,is to measure up to workaday existence. The 
ubiquitous chase for ‘experience’ stems from this weakness;for it is weakness not to be able to countenance 
the stern seriousness of our fateful times. </p>

<p>Our civilization destines us to realize more clearly these struggles again, after our eyes have been blinded for 
a thousand years–blinded by the allegedly or presumably exclusive orientation towards the grandiose moral 
fervor of Christian ethics. </p>

<p>But enough of these questions which lead far away. Those of our youth are in error who react to all this by 
saying, ‘Yes, but we happen to come to lectures in order to experience something more than mere analyses 
and statements of fact.’ The error is that they seekin the professor something different from what stands 
before them. They crave a leader and not a teacher. But we are placed upon the platform solely as teachers. 
And these are two different things, as one can readily see. Permit me to take you once more to America, 
because there one can often observe such matters in their most massive and original shape. </p>

<p>The American boy learns unspeakably less than the German boy. In spite of an incredible number of 
examinations, his school life has not had the significance of turning him into an absolute creature of 
examinations, such as the German. For in America, bureaucracy, which presupposes the examination 
diploma as a ticket of admission to the realm of office prebends, is only in its beginnings. The young 
American has no respect for anything or anybody, for tradition or for public office–unless it is for the 
personal achievement of individual men. This is what the American calls ‘democracy.’ This is the meaning of 
democracy, however distorted its intent may in reality be, and this intent is what matters here. The 
American’s conception of the teacher who faces him is: he sells me his knowledge and his methods for my 
father’s money, just as the greengrocer sells my mother cabbage. And that is all. To be sure, if the teacher 
happens to be a football coach, then, in this field, he is a leader. But if he is not this (or something similar in 
a different field of sports), he is simply a teacher and nothing more. And no youngAmerican would think of 
having the teacher sell him a Weltanschauung or a code of conduct. Now, when formulated in this manner, 
we should reject this. But the question is whether there isnot a grain of salt contained in this feeling, which I 
have deliberately stated in extreme with some exaggeration. </p>

<p>Fellow students! You come to our lectures and demandfrom us the qualities of leadership, and you fail to 
realize in advance that of a hundred professors at leastninety-nine do not and must not claim to be football 
masters in the vital problems of life, or even to be ‘leaders’ in matters of conduct. Please, consider that a 
man’s value does not depend on whether or not he has leadership qualities. And in any case, the qualities that 
make a man an excellent scholar and academic teacher are not the qualities that make him a leader to give 
directions in practical life or, more specifically, in politics. It is pure accident if a teacher also possesses this 
quality, and it is a critical situation if every teacheron the platform feels himself confronted with the 
students’ expectation that the teacher should claim this quality. It is still more critical if it is left to every 
academic teacher to set himself up as a leader in the lecture-room. For those who most frequently think of 
themselves as leaders often qualify least as leaders. But irrespective of whether they are or are not, the 
platform situation simply offers no possibility of proving themselves to be leaders. The professor who feels 
called upon to act as a counselor of youth and enjoys their trust may prove himself a man in personal human 
relations with them. And if he feels called upon to intervene in the struggles of world views and party 
opinions, he may do so outside, in the market place, in the press, in meetings, in associations, wherever he 
wishes. But after all, it is somewhat too convenient to demonstrate one’s courage in taking a stand where the 
audience and possible opponents are condemned to silence. </p>

<p>Finally, you will put the question: ‘If this is so, whatthen does science actually and positively contribute to 
practical and personal “life” ?’ Therewith we are back again at the problem of science as a ‘vocation.’ </p>

<p>First, of course, science contributes to the technology of controlling life by calculating external objects as 
well as man’s activities. Well, you will say, that, after all, amounts to no more than the greengrocer of the 
American boy. I fully agree. </p>

<p>Second, science can contribute something that the greengrocer cannot: methods of thinking, the tools and the 
training for thought. Perhaps you will say: well, that is no vegetable, but it amounts to no more than the 
means for procuring vegetables. Well and good, let us leave it at that for today. </p>

<p>Fortunately, however, the contribution of science does not reach its limit with this. We are in a position to 
help you to a third objective: to gain clarity. Of course, it is presupposed that we ourselves possess clarity. As 
far as this is the case, we can make clear to you the following: </p>

<p>In practice, you can take this or that position when concerned with a problem of value–for simplicity’s sake, 
please think of social phenomena as examples. If you take such and such a stand, then, according to scientific 
experience, you have to use such and such a means inorder to carry out your conviction practically. Now, 
these means are perhaps such that you believe you must reject them. Then you simply must choose between 
the end and the inevitable means. Does the end ‘justify’the means? Or does it not? The teacher can confront 
you with the necessity of this choice. He cannot do more, so long as he wishes to remain a teacher and not to 
become a demagogue. He can, of course, also tell you that if you want such and such an end, then you must 
take into the bargain the subsidiary consequences which according to all experience will occur. Again we 
find ourselves in the same situation as before. These are still problems that can also emerge for the 
technician, who in numerous instances has to make decisions according to the principle of the lesser evil or 
of the relatively best. Only to him one thing, the main thing, is usually given, namely, the end. But as soon as 
truly ‘ultimate’ problems are at stake for us this is not the case. With this, at long last, we come to the final 
service that science as such can render to the aim of clarity, and at the same time we come to the limits of 
science. </p>

<p>Besides we can and we should state: In terms of its meaning, such and such a practical stand can be derived 
with inner consistency, and hence integrity, from this or that ultimate weltanschauliche position. Perhaps it 
can only be derived from one such fundamental position, or maybe from several, but it cannot be derived 
from these or those other positions. Figuratively speaking, you serve this god and you offend the other god 
when you decide to adhere to this position. And if you remain faithful to yourself, you will necessarily come 
to certain final conclusions that subjectively makesense. This much, in principle at least, can be 
accomplished. Philosophy, as a special discipline, and the essentially philosophical discussions of principles 
in the other sciences attempt to achieve this. Thus, if we are competent in our pursuit (which must be 
presupposed here) we can force the individual, or at leastwe can help him, to give himself an account of the 
ultimate meaning of his own conduct. This appears to meas not so trifling a thing to do, even for one’s own 
personal life. Again, I am tempted to say of a teacher who succeeds in this: he stands in the service of ‘moral’ 
forces; he fulfils the duty of bringing about self-clarification and a sense of responsibility. And I believe he 
will be the more able to accomplish this, the more conscientiously he avoids the desire personally to impose 
upon or suggest to his audience his own stand. </p>

<p>This proposition, which I present here, always takes its point of departure from the one fundamental fact, that 
so long as life remains immanent and is interpreted inits own terms, it knows only of an unceasing struggle 
of these gods with one another. Or speaking directly, the ultimately possible attitudes toward life are 
irreconcilable, and hence their struggle can never be brought to a final conclusion. Thus it is necessary to 
make a decisive choice. Whether, under such conditions, science is a worth while ‘vocation’ for somebody, 
and whether science itself has an objectively valuable ‘vocation’ are again value judgments about which 
nothing can be said in the lecture-room. To affirm the value of science is a presupposition for teaching there. 
I personally by my very work answer in the affirmative, and I also do so from precisely the standpoint that 
hates intellectualism as the worst devil, as youth does today, or usually only fancies it does. In that case the 
word holds for these youths: ‘Mind you, the devil is old; grow old to understand him.’ This does not mean 
age in the sense of the birth certificate. It means that if one wishes to settle with this devil, one must not take 
to flight before him as so many like to do nowadays. First of all, one has to see the devil’s ways to the end in 
order to realize his power and his limitations. </p>

<p>Science today is a ‘vocation’ organized in special disciplines in the service of self-clarification and 
knowledge of interrelated facts. It is not the gift ofgrace of seers and prophets dispensing sacred values and 
revelations, nor does it partake of the contemplation of sages and philosophers about the meaning of the 
universe. This, to be sure, is the inescapable condition ofour historical situation. We cannot evade it so long 
as we remain true to ourselves. And if Tolstoi’s question recurs to you: as science does not, who is to answer 
the question: ‘What shall we do, and, how shall we arrange our lives?’ or, in the words used here tonight: 
‘Which of the warring gods should we serve? Or should we serve perhaps an entirely different god, and who 
is he?’ then one can say that only a prophet or a savior can give the answers. If there is no such man, or if his 
message is no longer believed in, then you will certainlynot compel him to appear on this earth by having 
thousands of professors, as privileged hirelings of the state, attempt as petty prophets in their lecture-rooms 
to take over his role. All they will accomplish is to show that they are unaware of the decisive state of affairs: 
the prophet for whom so many of our younger generation yearn simply does not exist. But this knowledge in 
its forceful significance has never become vital for them. The inward interest of a truly religiously ‘musical’ 
man can never be served by veiling to him and to others the fundamental fact that he is destined to live in a 
godless and prophetless time by giving him the ersatz of armchair prophecy. The integrity of his religious 
organ, it seems to me, must rebel against this. </p>

<p>Now you will be inclined to say: Which stand does one take towards the factual existence of ‘theology’ and 
its claims to be a ‘science’? Let us not flinch and evade the answer. To be sure, ‘theology’ and ‘dogmas’ do not 
exist universally, but neither do they exist for Christianity alone. Rather (going backward in time), they exist 
in highly developed form also in Islam, in Manicheanism, in Gnosticism, in Orphism, in Parsism, in 
Buddhism, in the Hindu sects, in Taoism, and in the Upanishads, and, of course, in Judaism. To be sure their 
systematic development varies greatly. It is no accident that Occidental Christianity –in contrast to the 
theological possessions of Jewry–has expanded and elaborated theology more systematically, or strives to do 
so. In the Occident the development oftheology has had by far the greatest historical significance. This is the 
product of the Hellenic spirit, and all theology of the West goes back to it, as (obviously) all theology of the 
East goes back to Indian thought. All theology represents an intellectual rationalization of the possession of 
sacred values. No science is absolutely free from presuppositions, and no science can prove its fundamental 
value to the man who rejects these presuppositions. Every theology, however, adds a few specific 
presuppositions for its work and thus for the justification of its existence. Their meaning and scope vary. 
Every theology, including for instance Hinduist theology, presupposes that the world must have a meaning, 
and the question is how to interpret this meaning so that it is intellectually conceivable. </p>

<p>It is the same as with Kant’s epistemology. He took for his point of departure the presupposition: ‘Scientific 
truth exists and it is valid,’ and then asked: ‘Under which presuppositions of thought is truth possible and 
meaningful?’ The modern aestheticians (actually or expressly, as for instance, G. v. Lukacs) proceed from the 
presupposition that ‘works of art exist,’ and then ask: ‘How is their existence meaningful and possible?’ </p>

<p>As a rule, theologies, however, do not content themselves with this (essentially religious and philosophical) 
presupposition. They regularly proceed from the further presupposition that certain ‘revelations’ are facts 
relevant for salvation and as such make possible a meaningful conduct of life. Hence, these revelations must 
be believed in. Moreover, theologies presuppose that certain subjective states and acts possess the quality of 
holiness, that is, they constitute a way of life, or at least elements of one, that is religiously meaningful. Then 
the question of theology is: How can these presuppositions, which must simply be accepted be meaningfully 
interpreted in a view of the universe? For theology, these presuppositions as such lie beyond the limits of 
‘science.’ They do not represent ‘knowledge,’ in the usual sense, but rather a ‘possession.’ Whoever does not 
‘possess’ faith, or the other holy states, cannot have theology as a substitute for them, least of all any other 
science. On the contrary, in every ‘positive’ theology, the devout reaches the point where the Augustinian 
sentence holds: credo non quod, sed quia absurdum est. </p>

<p>The capacity for the accomplishment of religious virtuosos–the ‘intellectual sacrifice’–is the decisive 
characteristic of the positively religious man. That this is so is shown by the fact that in spite (or rather in 
consequence) of theology (which unveils it) the tension between the value-spheres of ‘science’ and the sphere 
of ‘the holy’ is unbridgeable. Legitimately, only the disciple offers the ‘intellectual sacrifice’ to the prophet, 
the believer to the church. Never as yet has a new prophecy emerged (and I repeat here deliberately this 
image which has offended some) by way of the need of some modern intellectuals to furnish their souls with, 
so to speak, guaranteed genuine antiques. In doing so, they happen to remember that religion has belonged 
among such antiques, and of all things religion is what they do not possess. By way of substitute, however, 
they play at decorating a sort of domestic chapel withsmall sacred images from all over the world, or they 
produce surrogates through all sorts of psychic experiences to which they ascribe the dignity of mystic 
holiness, which they peddle in the book market. This is plain humbug or self-deception. It is, however, no 
humbug but rather something very sincere and genuine if some of the youth groups who during recent years 
have quietly grown together give their human community the interpretation of a religious, cosmic, or 
mystical relation, although occasionally perhaps such interpretation rests on misunderstanding of self. True 
as it is that every act of genuine brotherliness may be linked with the awareness that it contributes something 
imperishable to a super-personal realm, it seems tome dubious whether the dignity of purely human and 
communal relations is enhanced by these religious interpretations. But that is no longer our theme. </p>

<p>The fate of our times is characterized by rationalization and intellectualization and, above all, by the 
‘disenchantment of the world.’ Precisely the ultimate and most sublime values have retreated from public life 
either into the transcendental realm of mystic life orinto the brotherliness of direct and personal human 
relations. It is not accidental that our greatest art isintimate and not monumental, nor is it accidental that 
today only within the smallest and intimate circles,in personal human situations, in pianissimo, that 
something is pulsating that corresponds to the prophetic pneuma, which in former times swept through the 
great communities like a firebrand, welding them together. If we attempt to force and to ‘invent’ a 
monumental style in art, such miserable monstrosities are produced as the many monuments of the last 
twenty years. If one tries intellectually to construe new religions without a new and genuine prophecy, then, 
in an inner sense, something similar will result, but with still worse effects. And academic prophecy, finally, 
will create only fanatical sects but never a genuine community. </p>

<p>To the person who cannot bear the fate of the times like a man, one must say: may he rather return silently, 
without the usual publicity build-up of renegades, but simply and plainly. The arms of the old churches are 
opened widely and compassionately for him. After all, they do not make it hard for him. One way or another 
he has to bring his ‘intellectual sacrifice’–that is inevitable. If he can really do it, we shall not rebuke him. 
For such an intellectual sacrifice in favor of an unconditional religious devotion is ethically quite a different 
matter than the evasion of the plain duty of intellectual integrity, which sets in if one lacks the courage to 
clarify one’s own ultimate standpoint and rather facilitates this duty by feeble relative judgments. In my eyes, 
such religious return stands higher than the academicprophecy, which does not clearly realize that in the 
lecture-rooms of the university no other virtue holds but plain intellectual integrity. Integrity, however, 
compels us to state that for the many who today tarry for new prophets and saviors, the situation is the same 
as resounds in the beautiful Edomite watchman’s song of the period of exile that has been included among 
Isaiah’s oracles: </p>

<blockquote>
  <p>He calleth to me out of Seir, Watchman, what of the night? The watchman said, The morning cometh, and also the night: if ye will enquire, enquire ye: return, come. </p>
</blockquote>

<p>The people to whom this was said has enquired and tarried for more than two millennia, and we are shaken 
when we realize its fate. From this we want to draw the lesson that nothing is gained by yearning and 
tarrying alone, and we shall act differently. We shall set to work and meet the ‘demands of the day,’ in human 
relations as well as in our vocation. This, however, is plain and simple, if each finds and obeys the demon 
who holds the fibers of his very life. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[韦伯：政治作为一种志业]]></title>
    <link href="http://xixitalk.github.io/blog/2014/03/25/Politics-as-a-Vocation/"/>
    <updated>2014-03-25T17:50:57+08:00</updated>
    <id>http://xixitalk.github.io/blog/2014/03/25/Politics-as-a-Vocation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>马克斯‧韦伯(Max Weber, 1864-1920)，德国学者，与马克思、涂尔干齐名，并列为现代社会学的「奠基者」。他不但是当代西方有影响力的社会科学家之一，也是现代文化比较研究的先驱人物。历任柏林、弗莱堡及海德堡等大学教授，曾主编Archiv fur Sozialwissenschaft und Sozialpolitik与Grundriss der Sozialokonomik。一生著述甚多，以《新教伦理与资本主义精神》、《宗教社会学论文集》及《经济与社会》等最为脍炙人口。</p>

<p><img src="http://www.liberal-vision.org/wp-content/uploads/2010/03/weber.jpg" alt="Max Webber" title="Max Webber" /></p>

<p>馬克斯‧韋伯
(Max Weber, 1864-1920)</p>

<!--more-->

<p>在近代社会的条件下，什么样的人才有资格以学术和政治为安身立命的「志业」？志在追求知识或参与政治的人，是否在近代世界中，能为自己的生命找到意义，为世界创造价值？</p>

<p>本篇文章是韦伯最著名的两篇演讲：〈学术作为一种志业〉和〈政治作为一种志业〉其中的一篇。这两篇演讲，是韦伯去世前不久，在战争与革命袭击笼罩下的德国「新」文化重镇慕尼黑发表。韦伯总摄他一生学术、思想、道德与政治的关怀，透过历史与社会学角度的比较分析，以及在道德、价值层次上的批判反省，就学术知识与政治行动的性质、条件、限制，提出冷酷的界定和慷慨的呼吁。</p>

<p><strong>这两篇演讲，是二十世纪思想的最重要文献</strong>；它们让读者沉痛地认识到近代人处境的艰难，也迫使读者用「英雄伦理」的态度，在「平实的眼前工作」中，掌握住关系到人性尊严的一线希望。(这两篇演讲如今皆收入：韦伯原著，钱永祥译，《学术与政治：韦伯选集(I)》(台北：远流，2005年五刷))</p>

<p>政治作为一种志业</p>

<p>韦伯这篇脍炙人口的演讲，在此由钱永祥译成中文。在翻译时，是根据H. H. Gerth &amp; C. Wright Mills, trans. &amp; eds., From Max Weber: Essays in Sociology (New York, 1946), pp.77-128的全文英译，以及W. G. Runciman, ed., English trans. by Eric Matthews, Max Weber: Selections in Translation (Cambridge, 1978), pp.212-25对原文最后三分之一的英译；在翻译时，我们曾逐字逐句取Max Weber, Gesammelte Politische Schriften, 4.Auflage, hrsg. von Johannes Winckelmann (Tűbingen, 1980), pp.505-60德文原文对勘。</p>

<p>这份中译初稿，曾由梁其姿根据Le Savant et le Politique, trad. par Julien Freund (Paris, 1982), pp.99-185的法文译本详细校读一遍，又由胡昌智根据德文原文(见上)校订，最后由翻译者参考他们两位的许多宝贵意见定稿。在翻譯與定稿的過程中，張炎憲曾根據西島芳二譯，《職業としての政治》(東京，1952)及脇圭平譯，《職業としての政治》(東京，1980)兩種日譯本，幫我們解決了一些疑難與困惑。张先生还替我们译出了日文译本的若干译注。</p>

<p>本文段落基本上依据德文本，因为原文甚长，牵涉到的题材也很多，为了便利中文读者，我们将全文分为十个部份(以中国数字表示)六十九节(以阿拉伯数字表示)，各节均冠以小标题。我们要提醒读者：这些分法及小标题均为韦伯原文所无；它们只代表编译者个人对韦伯这篇文章结构的了解，目的纯粹是供读者参考。</p>

<h2 id="section">正文</h2>

<p>[§1 开场]应诸君的要求，我来做这次演讲。不过，在好几方面，这个演讲都必定会使各位失望。我们的题目是政治作为一种志业。在以此为题的演讲中，各位期待我对当前大家关心的问题采取某种立场，自然不为过。但是要到最后，当我们谈到某些关于政治活动在整个生命操持里的意义之问题时，才能仅止于形式的角度，触及立场的选择。因此，在今天的演讲中，任何关于政治主张的选择──也就是说人的政治行动应该具有什么内容的问题，将不在讨论之列。因为这类讨论，对于作为一种志业的政治是什么、以及这种政治能够具有的意义等一般性的问题来说，乃是完全无关的。现在，让我们回到本题。</p>

<h3 id="section-1">一</h3>

<p>[§2 政治的初步界定] 何谓政治?”政治”是一个涵盖极为广泛的概念，每一种自主的领导(leitende)活动，都算是政治。因此，银行有其汇兑政策、中央银行有其贴现政策、工会在罢工中有其政策；甚至城市或村镇有其教育政策，一个社团的主持人在领导中也有其政策；乃至于一个精明的妻子努力影响他的丈夫时，亦有政策可言。今天晚上，我们的考察当然不能以这么广泛的概念为基础。我们今天所谓的政治，指的是对一个政治团体──这在今天是指国家(Staat)──的领导、或对这种领导所施的影响。</p>

<p>[§3 国家在社会学上的定义] 那么，从社会学的角度来看，政治团体(politischer Verband)是什么?什么叫做国家?在社会学上说，国家不能用他的活动内容来加以界定。几乎没有什么工作，不会在某时某地，被某种政治团体引为己任；而在另一方面，也没有什么工作，在任何时地，都完全是国家的工作。易言之，没有什么工作，永远特属于人们认为是政治性的团体(在今天即国家，在历史上即近代国家的前身)。也许，归根究底，近代国家要在社会学上得到界定，唯有诉诸它──和任何其它政治团体一样──特具的手段：直接的武力(physische Gewaltsamkeit)。「每个国家的基础都在于武力」，托洛茨基(Leon Trotsky)在布雷斯特李托夫斯克(Brest-Litowsk)如是说。这在事实上完全正确。如果社会的构成竟全然不知以武力为手段，那么”国家”的概念必荡然无存，从而出现的，正是在这种情况下一般所谓的”无政府”状态。自然，武力并不是国家正常的或唯一的手段──没有人这么说；但是武力乃是国家特有的手段。尤其是在今天，国家和武力之间的关系特别密切。在过去，各式各样的团体──从氏族(Sippe)开始──都曾以武力为完全正常的工具。可是到了今天，我们必须要说：国家者，就是一个在某固定疆域内──注意：”疆域”(Gebiet)乃是国家的特色之一──(在事实上)肯定了自身对武力之正当使用的垄断权力的人类共同体。就现代来说，特别的乃是：只有在国家所允许的范围内，其它一切团体或个人，才有使用武力的权利。因此，国家乃是使用武力的”权利”的唯一来源。</p>

<p>[§4 政治的定义] 因此，我们可以如此界定”政治”：政治是追求权力(Macht)的分享、追求对权力的分配有所影响──不论是在国家之间、或是在同一个国家内的各团体之间。</p>

<p>基本上，这和我们的语言一般用法相符。当我们说一个问题是”政治”性的问题、说一个部长或官员是”政务”官、说一个决定受到”政治”性的影响，我们的意思是说，对那个问题的解决、对那个决定的达成、或这对那个官员职权范围的划定而言，权力的分配、维持或转移，乃是最具决定性的考虑。从事政治的人，追求的是权力；这权力或者是手段，为了其它目的服务，不论这些目的是高贵的或是自私的；或则，这权力是”为了权力而追求权力”，目的是享受权力带来的声望感。</p>

<p>[§5 正当性的三种纯粹类型] 一如历史上在国家之前出现的政治团体，国家是一种以正当(legitime)(这是说，被视为正当)的武力为手段而存在的人支配(Herrschaft)人的关系。国家的存在，在于被支配者必须顺从支配者声称具有的权威(Autoritat)。在什么情况之下它们会这么做?为什么他们要如此做?这种支配所根据的，是什么内在的道理和外在的手段?</p>

<p>在原则上，支配的心理根据──也就是说支配的正当性根据──有三。第一、”永恒的昨日”的权威：也就是权威因于”古已如此”的威信、和过去遵袭的习惯，而变成神圣的习俗(Sitte)。这是旧日家父长(Patriarch)即家产制领主(Patrimonialfurst)所施展的”传统型”支配。其次，权威可以来自个人身上超凡的恩典之赐(Gnaden-gabe)──即所谓的卡理斯玛(Charisma)。这种权威，来自受支配者对某一个个人身上显示出来的启示、英雄性的气质或事迹、或其它的领袖特质，所发的人格上的皈依和信赖；这是”卡理斯玛”型的支配。先知或──在政治领域内──群雄推举出来的盟主、直接诉求民意认可的统治者(plebiszitare Herrschen)、伟大的群众鼓动者(Demagog)、政党领袖等类的人，所运用者即为此。最后，还有一型支配，靠的是人对法规成文条款之妥当性的信任、对于按照合理性方式制定的规则所界定的事务性(sachliche)”职权”的妥当性有其信任。这也就是说，对于合于法规的职责的执行，人们会去服从。近代的”国家公务员”、以及在这一方面类似公务人员的权力拥有者，所运用的支配便属此型。当然，在实际中，人们之所以会去接受支配，是因于恐惧和期望这类最真实不过的动机：恐惧魔法力量的报复、恐惧权力拥有者的报复、期望在世间或在彼岸得到报偿。或者，是因为各式各样的利益而服从；这一点我们很快就会谈到。无论如何，如果去诘问这些服从的”正当性”根据，则答案不出这三种”纯粹”类型：传统型的、卡理斯玛型的、和法制型的。正当性的这几种概念，以及其内在心理上的基础，对于支配的结构，具有极为可观的意义。当然，这些纯粹类型，绝难在实际中出现。不过，今天我们不能深入这些纯粹类型各种极度复杂的样态、转变和组合；这些乃是”一般国家学”(allgemeinen Staatslehre)的课题。</p>

<p>[§6 卡理斯玛型支配] 在此，让我们特别感到兴趣的，是这些类型中的第二种：因于服从者对”领袖”纯粹个人的”卡理斯玛”所发的皈依，而形成的支配。这种类型的支配之所以重要，是因为志业这个观念最高度的表现，在此找到了其根源。向先知、战时领袖、公民大会(Ekklesia)或国会中的伟大群众鼓动者的卡理斯玛皈依，意思就是这个领导者个人，已被承认在内心受到”征召”，负有使命，作为大家的领袖。人们服从它，不是因于习俗或法条，而是因为人们信仰这个人。只要这个人不徒然是个狭隘虚荣的一时之雄，那么作为领袖，当然他会对他的事业全心以赴、献身敬业。不过，他的附从者──弟子、追随者、他个人的朋党──所皈依的对象，乃是他这个人和他这个人的特质。这类卡理斯玛式的领袖，在各地及各历史时期都曾出现。在过去，最重要的卡理斯玛式人物有两类：在一方面，有法师和先知，在另一方面，则有战时推举出的盟主、山寨头子、和雇佣兵领袖(condottiere)。不过，我们更感到兴趣的，则是西方所特有者：这种政治领袖起先的型态，是自由的”群众鼓动者”；他们只在西方的环境中出现，特别是在地中海文化所特有的城市国家(Stadtstaat)的土壤上出现；后来，这种领袖则以国会中的”政党领袖”型态出现；这也只有在西方环境中所特有的立宪国家中，才能培育出来。</p>

<h3 id="section-2">二</h3>

<p>[§7 从支配者到支配运作的资源] 当然，在政治权力斗争的混战中，这种凭借最地道意义下的”志业”[或使命]而崛起的政治家，从来不会是唯一具有决定性意义的角色。最重要的，可能还是在于这等政治家能取用什么样的辅助工具。政治上的支配权力，如何维持其支配于不坠?这个问题，对于任何一种支配都成立，因此对于各种形式的政治支配也成立：不论其为传统型、法治型、或是卡理斯玛型。</p>

<p>[§8 支配之经营的两项要素──人与物] 支配的经营(Herrschftsbetrieb)，要求持续的行政管理。因此，在另一方面，支配的经营，需要有人力，只在听命于宣称持有正当权力的支配者：而在另一方面，支配的经营，需要借助于这种服从，对于使用武力时必须的物资，有所掌握和控制。这也就是说，支配的经营需要由人组成的行政管理僚属(verwaltungsstab)、和物资方面的行政管理工具。</p>

<p>[§9 人的因素：行政僚属] 行政僚属：在政治的支配之经营(向任何其它类的经营一样)的外在表现中，代表着这种经营。行政僚属之所以会去服从、听命于权力的拥有者，自然不仅是因于他们心中的(我们上面谈过的)正当性意念。促使他们去服从的，是两项诉诸他们个人利益的东西：物质上的报偿、和社会性的荣誉。封臣(vasallen)的采邑(Lehen)、家产制下臣僚的俸禄(pfrunden)、近代国家公务员的薪俸、骑士的荣誉、身分(stand)赋予的特权、官吏的荣誉等等，分别从两方面构成了这等人的报酬。行政僚属和权力拥有者之间的共命结合关系，最终、最重要的基础，就是怕失掉这些东西。至于在卡理斯玛型领袖的支配之下，则附从战争领袖者有荣誉和战利品可得，追随群众鼓动者的人，也可分得”政治战利品”(spoils)：因为垄断了官职而得榨取被支配者、政治方面的利益、以及虚荣心的满足。</p>

<p>[§10 物的因素：行政工具] 要维持一套以武力为基础的支配体系，需要一些具体的、物质性的工具。在这一点上，政治与经济性的经营并无二致。行政工具包括了金钱、建筑物、战争物资、交通工具、马匹、以及任何你想得出来的东西。一切国家体制，均可以按照其行政工具的所有制原则分为两类：一类为行政管理工具，乃系权力的拥有者能指望其服从的行政僚属──官吏或其它类似人等──自己所有，另一类则为行政僚属与行政管理工具乃是”分离”的，一如今天我们所说，资本主义企业中的职员及无产阶级与实质生产工具是”分离的”一样。这也就是说，我们可以分辨两种情况：一方面，权力的掌握者私人拥有由他组织起来的行政体系，透过个人的仆从、聘雇的官吏、私人的宠臣亲信等进行行政管理工作，这一类人员自身对行政工具并无所有权，而只是接受主人之指挥行事；另一方面，情况正好相反。这两种行政工具所有制之间的分野，在过去一切行政管理组织中，都可以见到。</p>

<p>[§11 身分制政治团体] 在一个政治团体里，行政的实质工具，若全部或部分由从属的行政僚属自行掌握，我们称这种团体是按照”身分制”(standisch)组织起来的团体。例如，封建制度中的封建领主，便自己掏腰包，提供他所受封的区域中行政和司法的开销；他自己提供战争的装备和给养；他的下级封臣亦如此。当然，这对于君主权力的地位有所影响，因为在这种情况下，君主权力的基础，是一种个人之间的信任关系，在于只有从君主，封建领主的采邑和社会地位，才能取得其”正当性”。</p>

<p>[§12 君主拥有行政工具] 但是，从最早的政治组织开始，在每一个地方，我们也都可以见到君主自己管理行政的情形。透过从属于他个人的属下(奴隶、家臣、侍从、”宠幸”，以及君主从自己的仓库中提实物或金钱去封赐的俸禄者)，这类君主自行掌理行政。他设法用自己的腰包、用他家产的收益，去供应行政工具；他建立一支军队，这军队完全依赖他个人，因为这支军队的给养和装备，取自他的仓库、他的财产、他的武器库。在”身分制”的团体中，君主借助于一个自主的”贵族阶级”(Aristokratie)建立支配，因此他须和这个”贵族阶级”分享支配权。但是亲自管理行政的君主，靠的是他家中臣奴或平民的助力。这类人，是没有财产、也没有社会地位的阶层：在物质方面来说，他们完全依赖君主，本身没有任何足以抗衡的力量。一切型式的家父长制支配、家产制支配、苏丹制(Sultanismus)的独裁、官僚制国家体制，都属于此类。官僚制的国家体制尤其重要；其理性发展的极致，正是近代国家的特色。</p>

<p>[§13 近代国家对行政工具的收夺和垄断] 在任何地方，近代国家的发达，都是由君主所发动的。与君主平行，自主而”私人”握有行政权力的人，也就是自身拥有经营行政、军事和财政的工具、拥有各种在政治上可运用资源的人，是由他们开始褫夺他们的权力的。这整个过程，和资本主义企业借着缓缓剥夺个体生产者而得发展的过程，完全类似。到最后，近代国家把政治经营的一切工具，完全集中到一个单一的顶点上。再也没有任何官员个人拥有他所处理的钱、或者他所管理的建筑物、库藏、工具和军火。在今天的”国家”中，行政僚属(行政官吏和行政事务人员)和具体行政工具的”分离”，终告贯彻──这是”国家”这个概念最重要的一环。最近代的发展，便是从这里开始的；我们正亲眼看到，当初收夺这些政治工具──也就是收夺政治权力──的人，现在已经沦为新一轮收夺的对象。这场革命，至少就其领袖业已取代了合法的政府这一点而论，所成就的是这些领袖通过篡夺或选举，已掌握了处理政治上的人事和财务体系的权力，并且──不论他们有多少根据这样认定──从被支配者的意志建立了他们的正当性。至于在这种至少在表面上看来算是成就的基础上，这些领袖有没有理由希望推进一步，开始在资本主义企业的内部，贯彻收夺的工作，那是另外一个问题；政治管理和资本主义式的经济经营之间，诚然有着很多相似之处，可是后者是受完全不同的规律所指导的。不管怎么样，对于这个问题，今晚我们不采取立场。我仅止于陈述出纯粹的概念面，以供我们思考：近代国家是制度化(anstaltsmassig)了的支配团体：对于在疆域内进行支配的手段，也就是具有正当性的武力，国家已成功的取得了独占垄断；为了达成这个目的，国家业以把经营所用的物资工具，集中到其领导人手中，褫夺了前此自行控制这些工具的身分性的自主行政人员的权力；国家站在最高处，取代了他们的位置。</p>

<p>[§14 新型职业政治家的出现] 这种政治上的收夺权力的过程，在世界上每一个国度中，都曾发生过，虽然成功的程度不同，在这种政治收夺权力的过程当中，另外一种意义下的”志业政治家”(Berufspolitiker)开始出现；这种政治家，也是[取政治为职业的]”志业政治家”中最初的一类。我们最早看到他们的时候，他们都是在君主的麾下服务。和卡理斯玛型的领袖不同，这种人本身无意成为支配者，而只是要为政治上的支配者服务。在收夺权力的斗争中，他们为君主所用；借着处理君主的政治，他们一方面谋得生计，一方面也获得理想的生命内容。唯有在西方，我们才见得到这种职业政治家(Berufspolitiker)也替君主之外的权力服务。在历史上，他们是君主最重要的权力工具，也是君主在政治上收夺权力时最重要的工具。</p>

<h3 id="section-3">三</h3>

<p>[§15 政治作为副业与政治作为主业] 在仔细讨论”职业政治家”之前，让我们先比较全面的弄清楚他们的存在所呈现的事态。一如经济上的谋生之道，”政治”可以是人的临时偶务、可以是人的副业(Nebenberuf)、也可以是人的主业(Hauptberuf)。在三种身分下，人都可以从事政治，也就是试图影响一个政治结构之内或者政治结构之间权力的分配关系。当我们投下我们的选票、或者是进行类似的意象表达──比如在一个”政治”集会中鼓掌或者抗议、或者发表一篇”政治”演说，等等──之时，我们都是以政治为偶务的临时政治家。许多人和政治的全部关系到此终止。另一方面，在今天，一切只有在有需要的时候才有政治活动的人，如政党政治下各种团体的代表(Vertrauensmanner)和理事(Vorstande)，所从事的则是一种作为副业的政治。对这种人来说，无论在实利上或就理想而言，政治都不是他们”当成生命”的首要所在。对于国家的资政、或是其它类似的咨询机构的成员，只有在被召集时才发生作用，这一点也成立。另外，在我们的国会议员中，有一大部分只有在会期中才有政治方面的活动，这些人的情况亦是如此。在过去，这类人物在身分团体中最多。所谓”身分团体”，我们指本身有权利拥有武装力量的人、或者本身有权利拥有行政管理所需的重要工具者、或者本身拥有支配权力的人。他们之中有一大部分从事政治活动，非但牵涉不到生活的全部，也不属优先的选择，更不会有过于临时者。他们所拥有的支配权力，是用来取得租金(Renten)甚至利润的。如果他们居然管起政治，积极地为政治团体效劳，那一定是因为君主或者他们同一身分团体的人，向他们要求这项服务。在君主要为自己创建出一个属于自己、唯己命是从的政治经营力量的斗争中，他引入的某些助力，常属于这一类。”宫廷外顾问官”(Rate von Haus aus)，或者更早的部族会议(Curia)、君主的其它咨询、参议性机构中相当大的一部分资政人员，都是属于这类性质。但是，这种副业性的、只应需要而存在的辅助力量，对君主来说，自然是不够的。出于必然，君主要设法组织一个助手团，完全而无旁骛的为他做事，亦即要引此为他们的主业。逐渐浮现的王朝政治组织的结构，甚至该文化的整个性格，都在很大的程度上，取决于君主从何处找来他的工作人员。即使是那些(所谓的)”自由”共同体，也就是已经完全废除了君主的权力、或者在很大的程度上限制了君主的权力，而由其成员在政治上自行建构、组织起来的政治团体，也必须有以政治为主业的职业政治家。所谓这种共同体是”自由”的，意思不是说这种团体可以免于武力性的支配；这里”自由”之意，是说由传统来正当化(在大部分的例子中，在宗教的方式下被神圣化)为一切权威之不二来源的君主权力，已经看不到了。在历史上，这类共同体的起源温床仅见于西方。它们的萌芽，是做为一个政治团体的城市，也就是城市在地中海文化圈首次出现时的那种型态。就以上这些情况而论，以政治为”主要职业”的政治家，是什么样子的呢?</p>

<p>[§16 “为了”政治而活和”依赖”政治而活] 一个人要以政治为职业，可以以两途为之：”为了”(leben fur)政治而活，或者是依赖(leben von)而活。这两种途径之间的对立，绝对不是截然的。常律是一个人兼有两者──至少就精神层面而言；而当然，就物质方面来说，更有两者齐兼的。”为了”政治而活的人，在一种内在心灵的意义上，把政治当成自己的”生命所在”。这种人，或者心喜他之拥有他所施展的权力，或者他要知道他的生命在为一件”专业”(Sache)的服务中得到了意义，他才能够维持内心的平衡、以及觉得自己有某些价值。不过，在这种内在的意义之下，每一个为了一件事业而活的认真的人，都是”依赖”这件事业而活。因此，我们在这里提出来的区分，指的乃是问题比较实际的一面，也就是指经济的方面。致力于把经济变成一个固定收入来源的人，”依赖”作为职业的政治而活；反之，就是”为了”政治而活。在私有财产制度的分配下，一些你可以说是非常琐屑不足道的先决条件，一定要先存在，才能让人在这种经济的意义之下，去”为了”政治而活。在正常的情况中，这种人一定要能够在经济上不依赖政治可以带来的收入。这意思很简单：这种人一定要很富有，或者处于某种可以带来充分收入的私人地位上。至少在正常的情况中，情况是如此的。但是战争领袖的追随者、革命英雄的街头群众，眼中当然不会有正常经济运作的条件。在这两种情况中，当事人维生所赖，乃是战利品、掠夺物、没收之物、人们的捐献、以及在本质上和这些无二致的毫无价值、强制的货币或票券形成的榨取。不过，必然的，这些都是异常的情形。在正常的经济生活中，一个人要能在经济上不依赖政治方面的收入，一定要有属于本人的财富。但仅如此尚不够。这样的人，在经济上必须有”余裕”(abkommlich)；这意思是说，他的收入，并不靠他持续地把自己的精力和思考，全部或至少是大部分，投注在经济方面的经营上。在这个意义上来说，只有靠租息或红利收入的人(Rentner)，才是完全”有余裕”的人，因为这种人的所得，完全都是不劳而获的。过去的领主、现代的大地主和贵族，靠的是收取地租(在古代或中世纪，还有奴隶或农奴的贡纳)，在近代，则有从有价证券或其它类似来源或得分红的人；这些便都是靠地租或红利收入的人。至于工人以及企业家，在这种意义下，都不是有”余裕”的。关于企业家这一点，必须格外注意，特别是近代大规模企业里的企业家。因为被整个企业经营所束缚住的尤其是企业家，因此他们不是”有余裕”的。如果我们考虑到农业的季节性，那么这一点对工商业方面的企业家，较之农业方面的企业家，尤其成立。大体言之，在一个企业的经营上，企业家很难让别人来代替，即使只是暂时性的。在这个意义之下，医师也不是有余裕的，同时他缺乏余裕的程度，和他的杰出及忙碌程度成正比。从职业纯粹技术方面的考虑来看，辩护律师就比较”有余裕”，因此在职业政治家这一行中，律师扮演的角色，大到不成比例，往往到了压倒性的程度。我们不用再按项继续分类下去了；我们不如来厘清”为了”政治而活、和”依赖”政治而活之间的分野，所造成的若干影响。</p>

<p>[§17 资产对职业政治家的意义] 一个国家或者一个政党的领导人物，如果(在经济的意义上来说)完全为了政治而活，而不是依靠政治而活，那么这个领导阶层的成员，一定是在一种”金权”(plutokratische)取向的方式下，被争取和纳入这个系统的。当然，这不是说金权式的领导阶层的存在，就表示在政治上居于支配地位的阶层，不会”依赖”政治为生，就表示支配阶层不会利用他们的政治支配地位，去为他们的私人经济利益服务。这些，当然都不在话下。从来就不曾有过什么阶层，是从来不曾以某种方式利用政治地位谋取私人经济利益的。不过，领导阶层的金权性格有一个含意：这时候，职业政治家不需要直接为了他的政治工作求取报酬，但是没有资产的政治家，却必须要求这种报酬。不过，在另一方面，我们并无意说，没有资产的政治家，在政治上唯一的着眼点或主要的着眼点，就是追求私人在经济方面的生计。我们也无意说，这种政治家不会把”理想”(Sache)当成用心的所在。这和实情绝对不符。经验告诉我们，对有资产的人来说，对于个人生存的经济”安全”的关心，有意识地或者无意识地，总是他们整个生命取向的基本定位点。有些阶层，因为没有资产，故未在对于一个社会的经济体制的维持[有利害关系的圈子]之外。一种无所忌惮、不讲条件的政治理想主义，主要──如果不是唯一──的存身之所，便是这种阶层。在不寻常的年代，也就是革命的年代，情形尤其是如此。[回到我们原来的话题：我们说没有资产的政治家，必须要为自己的政治工作要求报酬]。这里我们的意思不过是说：用非金权的取向，争取和征召对政治有兴趣的人，不论是领导者以及追随者，需要有一个不言自明的先决条件来配合：有志从事政治的人，会从政治的经营，按时得到可靠的收入。从事政治，或者可以出之以”名誉职”(ehrenamtlich)的方式；这是我们常说的”独立”(意思是有资产)的人，特别是坐收租金和红利的人，从事政治的方式。或则，没有资产的人也可以参与政治工作，但这类人必须要取得报酬。依靠政治而活的职业政治家有两种：或者是纯粹的”俸禄人”(pfrunden)，或者是受薪的”官吏”(Beamter)。这种政治家，或者为了执掌特定的业务，而从规费(Gebuhren)和业务佣金(Sporteln)得到收入──小费和贿赂，只是这类收入中不合规定、正是说来不合法的一种；或则，在实物的形式下、在金钱的形式下、或者在两者兼具的形式下，他获得一份固定的收入。这种政治家可以扮演”企业家”的角色，像从前雇佣兵的领袖、租取官职或者捐买官职的人、或者美国的政党老大(boss)；在这种人看来，一切花费都算是一种投资，以后再借着运用自己的影响力，回收利润。他也可以有固定的工资，例如报纸编辑、党书记、近代的内阁部长、或者政务官吏。君主、获胜的征服者、成功的党头目，给予追随者的报酬，在过去是封建采邑、土地的赠与、俸禄，而随着货币经济的发展，业务佣金式的俸禄(Sportelpfrunden)已变成典型。到了今天，对于中心的追随者，政党领袖会赏赐各式各样的职位：党里面的职位、报界、合作社、医疗保险机构、地方政府或国家的职位。一切党争，所争的固然是实质的目标，但更是争夺官职任命权的斗争。在德国，主张各邦分权制的人和主张中央集权制的人之间主要的斗争，集中在一个问题上：官职任命权归谁──柏林的人?慕尼黑人?卡尔斯鲁人?或德烈斯登人?对于政党来说，谋官职分派权而不成，比它实质的目标受挫折，是更严重的打击。在法国，若地方首长因为政党政治的缘故而发生易动，一向被认为是重大的转变，比政府修改施政纲领，造成更大的轰动──政府的施政纲领，意义好像不过虚文徒具。有些政党，特别是美国的政党，在关于宪法解释的旧日冲突消失了之后，已经变成了纯粹以猎取官职为目的的政党；至于实质的纲领，乃是可以按照获取选票的机率而随时改变的。在西班牙，直到近年，两个主要的大党，按照习成的惯例，通过由上面导演的”选举”，轮流掌权，以便让它们的追随者获得官职。在西班牙的殖民地，无论在所谓的”选举”中、或是在所谓的”革命”中，所争的一直是胜利者可望取食的国家面包篮。在瑞士，政党以和平的方式，按照比例均分官职。我们的某些”革命”的宪法草案，比如巴登(Baden)邦宪法的第一次草案，曾想把这个制度推广到部长级的职位。国家和国家的官职，被认为纯粹是提供俸禄的机构。天主教中央党对这个构想最热心支持。在巴登，这个党所提出的政纲之一，就是要按照各教派的比例来分配官职，而不论其实力表现如何。随着普遍官僚化造成的官职数目增加、随着愈来愈多的人因为官职代表着特别有保障的生计而要求官职，任何政党的这种趋势都会增强。对于它们的追随者来说，政党愈来愈变成了获得这种有保障的生计的手段了。</p>

<p>[§18 专业官僚的兴起] 和这种趋势相对的，是近代官僚体制的发达过程。受过长年的预备训练，这是一支有特长、具备专业训练、高度合格的脑力劳动力量。为了保持廉直，他们对自己的团体身分，发展出了高度的荣誉感。没有这种荣誉感，可怕的腐化和鄙陋的庸俗，将如宿命一般，对我们造成威胁；即使国家机构纯粹技术性的运作，都会受到危害。在经济方面，这种运作的重要性已在日增；随着社会化(Sozialisierung)的逐渐扩大，情形尤其如此；并且这种重要性，会愈来愈增强的。在美国，随着总统选举的结果，猎官式的政治家(Beutepolitiker)组成的素人(Dilettanten)政府，要更动成千上万的官员，直到邮差为止。政府中不见终身职的职业官吏。不过这种素人式的政府行政体制，已经逐渐被文官改革法案(Civil Service Reform)所穿透。政府工作纯粹技术性的、无从躲避的诸般需要，决定了这种发展。在欧洲，按照分工原则的专业官吏体制，是在历时五百年的发展中，逐渐出现的。意大利的城邦和”市政门阀”(signorien)开其端绪；就君主政体而言，诺曼征服者诸国则首开滥觞。但是最具决定性的一步，起自君主的财政问题。在麦西米伦一世(Maximilian I)的行政改革中，我们可以看到，虽然财政这个领域是最经不起素人式的统治者来调弄的──在当时，统治者大致不脱一个骑士而已──但是，官吏要想在这个领域中剥夺君主的权力，却依然十分困难，即使是在极度的迫切情况中、和落入土耳其人支配的威胁下。战争技术的发展，造成了对于专业军官的需要；司法程序的精密化，则造成了对于受过训练的法律家的需要。到了十六世纪，在财政、军事和司法这三个领域，专业官吏体已在较先进的国家中，取得了明确的胜利。在君主压倒身分等级(standen)之后；君主的绝对政体兴起；不过，与此同时，君主的亲临政事，也逐渐让位给专业的官吏。因为正是借这种官吏的助力，君主对身分等级的胜利才有可能。</p>

<p>[§19 首席政治家的出现] 在具备专业训练的官吏阶层之崛起的同时，”首席政治家”(leitende Politiker)的发展也告完成，虽然这中间的转变过程容或甚难察觉。当然，在实际上具有决定性权威的君主顾问，在任何时代、任何地方都曾存在。在东方，为了尽可能解除苏丹对政府施政后果所负的责任，便创造了”大相”(Groβwesir)这种典型的角色。在西方，在卡尔五世(Karl V)的时代──-也就是马基亚维利(N.Machiavelli)的时代──主要是受到了威尼斯使节送回的报告的影响，外交首次变成了一种有意识地培养的技艺。在专业外交圈中，人们以强烈的热情，阅读威尼斯使节送回的报告。娴熟于这种技艺的人，主要都受过人文主义的教育；他们互以业已入门的圈内人相待，有如中国战国时代后期的人文主义政治家。这种情况下， 整个政策──包括内政──要求有一位首席政治家，在形式上作一种统一的领导。不过，最后是因为立宪国体的发达，这种必要才明确而迫切的表现了出来。诚然，在此之前，个别的人物，比如君主的顾问、或者甚至在实质上领到君主的人、都曾不时出现。但是，包括最先进的国家在内，行政机构的组织，在开始的时候是另循他途的。合议制(kollegialitat)的最高层行政机构，在先便已出现。理论上，这种机构在君主本人的主持下合议，由君主作成决定；在实际中，这种情形却逐渐地消退。在合议制度下，产生了正反两面的方案、以及因不同考虑而造成的票决上的多数派和少数派。可是在这个正式的最高机构之外，君主身边尚有纯粹私人的亲信──“内阁”(Kabinett)；君主在考虑过枢密顾问──或者任何这类的最高国家机构──的议决之后，再针对这些议决，透过身边亲信形成决定。愈来愈落入一种素人地位的君主，借着合议系统和内阁，设法减轻受过专业训练的官僚对他绵绵增强而无从躲避的压力，让最高的领导权能够留在自己手里。君主亲自主政和专业官僚体之间这种潜在的斗争，在任何地方都存在。这种情况，直到国会和政党领袖对权力的兴趣逼到眼前时，才有所改变。[这个新发展在各国有]极为不同的条件，但是却都导致了外观上一样的结果；而当然，这不是说这些结果之间，并没有一些差别。在王朝仍然掌握实权的地方──德国便是一个突出的例子──君主的利益与官僚阶层的利益结合，共同对抗国会以及国会对权力的索求。官僚的利益所在，是要让领导的地位，也就是部长的位置，由他们自己人来占取，好让这些地位，成为官吏晋升的目标。君主的利益所在，则是要能够按照自己的判断，从忠诚的官吏行列里，指派出部长。两方面的共同利益，在于保证政治领导能够以一种统一、团结的方式面对国会；这也就是说，保证合议系统由一个统一的内阁揆首来取代。再有者，君主为了在纯粹形式上避开政党斗争和党派的攻击，需要有一个特定的人来护在他的前面，负起责任，也就是说替他向国会负责，以及和政党进行斡旋。这些利益和考虑共同作用的时候，指向同一个方向：一个统一领导的行政首长出现了。至于在国会凌驾王室的地方，比如说英国，国会权力的发达，更有力地促进了政治领导的统一。在英国，”内阁”的最高人物，是国会中的统一领导人，所谓领袖(leader)；内阁则演变成为居于多数的政党[组成]的一个委员会。拥有多数席次的政党的这个权力[机构]，为正式法律所忽视，但它却是在政治上具有决定性的权力。正式的合议机构本身，并不是实际支配力量的机关──政党，因此它也不能够成为真正的政府管理之所在。执政党需要一个强而有力的机关，只由该党中实际的领导人物充任成员；他们可以进行秘密的讨论，以便对内维持权力，在外则进行堂皇的政治。内阁者也，不过就是这个机关。但面对公众，特别是国会内的公开场面，党需要有一个领袖，对所有的决定负责──这即是内阁揆首。在欧陆，这种英式的制度，在国会内阁制的形式下被采用。在美国，以及受美国影响的民主政体中，相对于这套英式的制度，采用的是一套相当驳杂的制度。在美式制度下，获胜政党的直接民选党魁，从顶峰点领导由他指派的官吏系统；只有在预算和立法方面，他才受国会的同意权所拘束。</p>

<p>[§20 政务官吏和事务官吏] 政治逐渐变成一种”经营”的之后，因为这种经营需要从业者受过权力斗争的训练、受过近代政党政治(Parteiwesen)发展出来的权力斗争方法的训练，所以政治的这种演变，决定了公共官吏分为两类：这两个范畴之间的分野，虽然不是僵固而一成不变的，但却清楚有别。这便是事务官吏(Fachbeamte)和政务官吏(politische Beamte)两个范畴。一般言之，在地道意义之下所称的”政务”官，表面上有这样一种特征：他们在任何时候，都可以调职、撤职、或者甚至”休职备用”。在这一点上，他们和法国的省长(prefects)或其它国家的类似官员很相像；而就这一点而言，他们和从事司法职能的官吏的”独立性”，呈现强烈的对比。在英国，当国会中的多数党有了变换，因此更换内阁的时候，按照固定惯例必须辞职的官员，也属于这一个范畴。在这一类官员之列，还必须算上负责一般”内政”之管理的人；这种工作的”政治”性，主要在于维持国境内的”秩序”，也就是维持现存的支配关系。在普鲁士，依照普特卡默告式(Puttkamerschen Erlab)，若要避免处分，这类官员有义务”支持政府政策”。同时，正像法国的地方省长，这类官员还被用来作为影响选举的工具。和其它国家相反，在德国的体制之下，因为职位得取得要求受过高等教育、通过专业考试、以及特定的职前实习，因此，大多数这类政治官员，都具有和其它官吏一样的质量。在我们这里，不具有近代专业官吏的这项特征的，只有政治机构的首长：部长。在[革命之前的]旧制度之下，一个人即使从来不曾受过高等教育，也可以担任普鲁士的教育部长。但是，在原则上，你如果要成为参事官(Vortragender Rat)，必须先通过指定的考试。受过专业训练的司长(Dezernent)和参事官──比如说普鲁士教育部在阿尔特霍夫(Friedrich Althoff)的时代──对于业务上的技术问题，和他们上面的部长比起来，所知当然要丰富得多了。在英国，情形也是如此。这样一来，就各种日常业务而言，他们比部长还要来得有权力，也不是没有道理。部长只不过是政治权力配备态势的一个代表；他必须支持和执行这种权力态势所提出来的要求，针对[他]属下专家的建议做出决定，或者是对他们下达政策性的适当指令。
    毕竟，民间的经济性经营，情况也十分类似。真正的”主权人”──股东大会──在业务的经营上，和受专业官吏统治的”人民”一样没有影响力。决定一个企业的政策的人，也就是银行控制的董事会，只下达指示性的经济命令、选择经理人；他们本身没有能力站出来，对企业作技术上的指挥。就此而言，革命国家当前的结构，在原则上并无新意。在这种结构中，行政听命于控制了机关鎗的素人，他们只愿意把专业官吏当成实际执行事务的头脑和手脚来使用。当前这种体制的困难在别处而不在此，我们今天对这些困难不拟加以讨论。</p>

<h3 id="section-4">四</h3>

<p>[§21职业政治家的性格和类型] 现在，我们想知道的，是职业政治家──这包括”领袖”和领袖的追随干部──有什么典型的特性。职业政治家的性格曾经有过改变；在今天，各类职业政治家的性质，有很大的差异。</p>

<p>我们已经见到，在过去，”职业政治家”是从君主与身分阶层(Stand)的斗争中发展出来的；他们的服务对象是君主。现在，让我们简略地整理一下这些职业政治家的主要类型。</p>

<p>[§22 僧侣] 面对身分阶层，君主从不具有身分阶层的性格、但有政治上使用价值的阶层中，取得助力。在这类阶层中，首先我们可以举出僧侣阶级(Kleriker)。在印度次大陆和中南半岛、在佛教的中国和日本、在喇嘛教的蒙古、和在中世纪时的基督教世界一样，都有这个阶层的存在。僧侣之所以能够扮演这样的角色，有一个技术上的原因：他们识字。婆罗门、佛僧及喇嘛等之被引入宫廷、主教和教士之被用为政治上的顾问，目的是得到一股能读能写的行政管理力量，由皇帝、君主或者可汗，在和贵族的对抗中使用。僧侣──特别是守独身的僧侣──位在正常的政治利益和经济利益的追求之外，也不会为了子孙而觉得有必要向君主争夺一己的政治权力；就这一点而言，僧侣和会与君主对抗的封臣不同。因于僧侣的特殊地位，僧侣和君主的行政经营工具是”分离”的。</p>

<p>[§23 文人] 这类阶层中的第二种，是受人文主义教育的文人(Literaten)。过去有一度，人们学习用拉丁文作演说，用希腊文写诗，目的是成为君主的政治顾问，最好是能成为君主的政治文书(Denkschriften)的执笔者。这是人文主义书院的第一次兴盛期，也是君主设立”诗学”讲座的时期。对我们来说，这是一个短暂的过渡时期；这个时期，对我们的教育体制，有持久的影响，但在政治上，却没有产生比较深入的后果。在东亚，情况就不同了。中国的官大人(Mandarin)在出身上，和我们文艺复兴时期的人文主义学者大致相似：一种以人文主义方式、用古代经典加以训练并且通过测验的文人。试读李鸿章的日记，你会发现，他最引以为傲的，就是能赋诗和擅于书法。这个阶层，挟其取法中国古代而发展出来的规矩，决定了中国的整个命运。如果当年的人文主义学者，曾稍有机会取得同样的影响力，我们的命运也许也是一样的。</p>

<p>[§24 宫廷贵族] 宫廷贵族(Hofadel)，构成了这类阶层中的第三种。君主在剥夺了贵族作为一个身分阶层的政治权力之后，把贵族延入宫廷，让他们从事政治方面或者外交方面的职务。我们的教育制度在十七世纪时的转变，部分原因是宫廷贵族式的职业政治家，取代了人文主义学者式的文人，开始为君主服务。</p>

<p>[§25 士绅] 第四个范畴，是英格兰特有的制度。这是一种地方名门(Patriziat)阶层，由小贵族和城镇中靠租贷及利息收入的人组成；用术语来说，这叫做士绅(gentry)。英格兰的士绅阶层，原来是一个君主为了对抗封建豪族(Baron)而引为己用的阶层。君主让这个阶层拥有”自治政府”(self-government)的职位；后来君主本身也愈来愈依靠这个阶层。士绅为了自身社会力的利益，不求报酬而接受了地方行政的所有职位，由而对这些职位取得了所有权。士绅使得英格兰免于官僚化，但这种官僚化却是所有欧陆国家的命运。</p>

<p>[§26 法律家] 第五个阶层为西洋所特有(特别是欧洲大陆)，那就是受过大学教育的法律家(Juristen)。这个阶层，对于欧陆的整个政治结构，有决定性的意义，经过晚期罗马官僚国家修订之后的罗马法，对后世的庞大影响，最明显的表现就是，不论在何处，政治经营以理性国家(rational Staae)为发展方向的革新，都是由受过训练的法律家所带动的。这在英格兰也没有例外，即使英格兰法律家的庞大本土性基尔特组织，阻挡了罗马法的移入(die Rezeption)。在世界任何地方，我们都看不到和罗马法理性化过程类似的情形。印度的弥曼萨学派(the Mimansa school)中，虽然已有理性法学思想的端倪；回教对古代法学思想，也有进一步的培育；但这些都无法阻止神学的思想形式，逐渐湮没了理性法的观念。尤其是司法诉讼的程序，在印度和回教中，没有能充分的理性化。这种理性化之在欧洲大陆出现，完全是靠意大利的法律家，借来了古罗马的法理学。罗马的法理学，是一个从城邦国家上升到支配世界地位的政治结构的产物，具有十分独特的性格。它的”借用”见证中世纪晚期注释罗马法汇编(Pandect)的法律家及教会法学家的”今用”(usus modernus)，以及源自法律思想和基督教思想，但后来俗世化了的自然法理论。意大利的城邦共和国中的最高执法官(Podesta)、法国的王室法律家(王权破坏封建领主的支配地位时，他们提供了形式的工具)、主张主教会议至上(Konziliarismus)的教会法律家和依自然法思考的神学家、为欧陆君主服务的宫廷法律家和学院派法官、荷兰的自然法学者和主张有权抵抗王室的人(Monarchomachen)、英国的王室派和国会派法律家、法国高等法院(Parlamente)的法服贵族(noblesse de robe)，以及在大革命时期的辩护律师，都是这种法律理性主义的伟大代表。如果没有这种法律方面的理性主义，绝对国家的兴起和法国大革命都无法想象。试读法国高等法院的静议(Remonstrationen)、或者法国等级会议(Estate General)从十六世纪到1789年的陈情书(Cahiers de doleances)，你会发现法律家的精神无所不在。诸君去看一下法国国民会议(National Assembly)的议员的职业构成，就会发现，虽然国民会议是由平等的普选产生的，其中却只有一位无产阶级，以及极为少数的资产阶级企业家，但各种法律家却成堆。要是没有这些法律家，那种曾经对激进的知识分子和他们的计划起过激奋作用的特殊心态，便完全无法设想。从那时开始，近代辩护律师和近代民主，绝对是在一起的。而我们所谓的辩护律师──也就是一个独立的身分团体──也只有在西洋才存在。他们的发展，从中世纪开始，在司法诉讼过程理性化的影响之下，从形式主义的日耳曼司法诉讼程序中的”代办人”(Fursprech)蜕变出来。</p>

<p>[§27 律师和官吏的不同性格] 在政党出现后的西方政治中，律师之所以居于重要的地位，并不是偶然的。由政党来从事的政治经营，也就是由有利益关系的人来进行的经营。这是什么意思，我们很快就会看到。最有效地处理客户的利益问题，是受过训练的律师的看家本领。在这种工作上，律师胜过任何”官吏”；这一点，敌人的宣传之优势，已足以让我们学到。毫无疑问地，一个主张、一个说法，即使本身只有在逻辑上言之脆弱的论据支持，也就是说一个在这个意义下”不利”的主张或说法，律师也可以挺身为他申辩并获胜，不过，他之所以能获胜，是因为他为这个主张或要求，提供了一个在技术上言之 “有利”的论证。但是，一个在逻辑上言之”坚强”论证支持的主张或立场，唯有律师才能加以成功地处理，也就是说唯有律师，才能”有利”地处理一个”有利”的主张或立场。官吏作为政治家，往往因为技术上”不利”的处理方式，把一个”有利”的主张或立场，弄成了一个”不利”的立场。对于这一点，我们必然都有过经验。今天，在很大的程度上，政治是公开用言词或文字进行的一种活动。合适地拿捏字句的效果，乃是律师工作的一部分，但绝对不是专业官员的职责的一个部分。专业事务官吏不是群众鼓动者；他们也志不在此。如果他们竟企图变成群众鼓动者，通常他们会成为非常差劲的群众鼓动者。</p>

<p>[§28 官吏和政治家的不同特性] 真正的官吏，就他本身的职份来说，是不应该从事政治的(这一点，对于评价我国以前那个政权，有决定性的意义)。他应该做的是”行政”，最重要的是这种行政是非党派性的。至于所谓的”政治”行政官员，只要”国家理由”(Staatsrason)──也就是牵涉到整个支配体制生死的利益──没有受到直接影响，那么至少从正式的角度来说，情况也是如此。他应该”无恶无好”(sine ira et studio)地从事他的职务。因此，他绝不应该做政治家(不论是领袖或其追随者)必须去做、同时也始终在做的事──鬪争(Kampfen)。采取立场、斗争、有所动情──有恶有好；这乃是政治家的本色，尤其是政治领袖的本色。支配政治领袖言行的责任原则，和官吏的责任原则十分不同，甚至正好背道而驰。官吏的荣誉所在，是他能够出于对下命令者的责任，尽心地执行上级的命令，彷佛这命令和他自己的信念、想法一致。即使他觉得这命令不对，或者在他申辩之后，上级仍然坚持原来的命令，他仍然应该如此。没有这种最高意义之下的伦理纪律和自我否定，整个系统便会崩溃。可是政治领袖、也就是居于领导地位的政治家的荣誉之所在，却是他对自己的作为，要负无所旁贷的个人责任，要负无法也不可以拒绝或转卸的责任。就其本性而言，具有崇高道德的官吏，会变成恶劣的政治家，尤其是会变成在政治意义上不负责任的政治家。在这个意义上，他们乃是道德地位低下的政治家，就像我们不幸一再在领导地位上看到的情况。我们所谓的”官吏之治”(Beamtenherrschaft)，便是指此。现在我们揭发这种体制就其后果而言在政治上的错误，当然不致让我国官吏的荣誉，受小瑕之累。但是，让我们还是回来讨论政治人物的类型吧!</p>

<h3 id="section-5">五</h3>

<p>[§29群众政治家] 从立宪国家出现之时开始，或者更确定地说，从民主政体建立之时开始，在西方，”群众政治家”(Demagoge)一直是领袖型政治家的典型。我们诚然不会喜欢这个字眼，但我们不要因此忘了，头一个被称为群众政治家的人，不是克里昂(Kleon)，而是伯里克里斯(Perikles)。在古代民主中，官职人选由抽签来决定；毫无官职，或者说位居唯一选举出来的官职──最高司令官(Oberstrategen)──的伯里克里斯，居然领导雅典市民的最高大会。近代的群众政治家自然也利用演讲；如果我们考虑到，在近代一位候选人要做多少竞选演说，就知道这在量上，已经到了极高的程度。不过，印出来的文字效果更持久。在今天，群众政治家最重要的代表性人物，乃是政治评论者(Publizist)，.尤其是新闻工作者(Journalist)。</p>

<p>[§30 新闻工作的特殊地位] 近代政治性新闻工作的社会学，不论从任何角度来看，都应该自成一章。在我们这次演讲中，便是稍做素描都不可能。不过，在这里，有几件事，却和我们的题目有关，因此必须一说。新闻工作者和所有的群众政治家一样，同时和律师(以及艺术家)也差不多，有一向共同的命运；缺乏固定的社会分类。就律师而言，至少在欧洲大陆情形是如此，英国以及从前普鲁士的情形则不一样。新闻工作者彷佛属于一个贱民阶层(Pariakaste)，”社交界”总是根据他们之中品行最差的代表来评价他们。由而，对于新闻工作者和新闻工作，流行着一些最奇怪的想法。很多人不了解，在新闻工作上一件真正优秀的成就，所需要的”才气”(Geist)，绝对不下于任何学术上的成就所需者；特别我们要考虑到，新闻工作必须随令当下交卷，也要考虑到，新闻工作者必须在显然和学者完全不同的创作条件下立即见到效果。大家几乎从来没有承认，和学者比起来，新闻工作者的责任要大得多，而平均而言，任何一位有荣誉感的新闻工作者的责任感，和学者比起来，非但不见逊色，反而，[这次大]战时的情形已证明，要比学者来的高。人们之所以对新闻工作者的评价较低，乃是因为在这种问题上，人们记得的，乃是不负责的新闻工作表现，以及这类表现所带来的往往十分可怕的后果。说任何一位够格的新闻工作者，在行止的思虑判断上，比一般人高明，没有人会相信。但是实情却正是如此。和别的职业比起来，新闻工作这个职业，有最庞大的诱惑与之俱来；在今天，新闻工作又有其它的特殊条件与环境。这些因素所造成的结果，使得公众习于以一种由鄙夷和可悯的卑怯交织而成的态度，去看新闻工作。在今晚，我们无法讨论这该怎么办。在此，我们所关心的，只是新闻工作者在政治方面的职业命运，以及他们获得政治领导地位的机会。到目前为止，只有在社会民主党里面，新闻工作者有比较有利的机会。但是在这个政党里，编辑的位置主要还是一种党工的位置，不足以构成党工的位置。</p>

<p>[§31 新闻工作者的缺乏余裕] 至于在资产阶级政党里，整体而论，走这条路攀取政治权力的机会，和上一辈人比起来，情况反而恶化了。自然，每一个重要的政治家，都需要新闻界的影响力，因此也需要和新闻界的关系。但是从新闻界内部产生政党领袖，那是绝对的例外，连想都不应该想。之所以如此，原因在于新闻工作者日甚的”缺乏余裕”，特别是没有资产、而必须靠职业维生的新闻工作者的”缺乏余裕”；这种”没有余裕”，是由新闻工作在紧张度和时效性方面的急剧增长，所决定了的。每天或者每周都必须写出文章来，以谋生活，就像是在政治家的脚上绑上了铁镣。我便知道有人，虽然具有领袖的气质和能力，却因为这种逼迫，而在向上追求权力的过程中，在有形的方面但尤其是精神方面，遭到了永久地瘫痪。在旧政权之下，新闻界和国家及政党中居支配地位的力量保持的关系，对于新闻工作水平的伤害，是不可能更大的了。但这是必须另外处理的一个题目。在我们的敌国中，情况并不相同。不过即是在他们那里，以及所有近代国家中，新闻工作者的政治影响力似乎愈来愈小，而资本主义的报业大亨，如诺斯克里福”爵士”(“Lord” Northcliff)之流，却取得了愈来愈大的政治影响力。</p>

<p>[§32 新闻工作者的政治前途与艰辛] 不过，到目前为止，我们的大资本主义报纸事业──它们控制的，主要是登”分类小广告”的”大众报”──通常都是政治上冷漠态度的典型培养者。因为对它们来说，独立的政治立场没有什么好处；尤其重要的是，持有独立的政策，从在政治上居于支配地位的权力那里，不会得到什么在商业上言之有利的照顾。在大战期间，广告业务曾经被大规模地用来对报业施加政治性的影响；而现在，似乎这个做法会继续下去。虽然我们有理由相信，大报可以躲开这种压力，但是小报的处境，就困难多了。不论在其它方面，新闻工作有什么样的吸引力、有什么程度上的影响力、什么程度的行动可能、尤其是负什么程度上的政治责任，在今天我们身处的环境里，新闻事业的生涯，不是政治领袖向上爬升的正常管道──它也许不复是这种管道，也许尚不是这种管道，这就只好等着看了。某些新闻工作者──不是全部──认为应该放弃不具名原则；但是放弃掉这个原则，是不是就能给上述的情况带来改变，实在很难说。在大战期间，德国报纸用特别聘请的文坛名流担任”指导”；他们虽然始终是直接以真名出现，但我们在好几个有名的例子中的经验显示，责任感并没有因此如大家所想象的那个样子增加。无分党派，有些这类报纸，正好就是以低级而出名的煽情报刊；借着放弃匿名原则，他们追求并且获得了销路。这些先生们、发行人、及煽情式的新闻工作者所得到的是巨利，而当然不是荣誉。我们在此所说的话；毫无反对署名原则的意思；我们谈的，是一个十分复杂曲折的问题，某一个现象，自然不等于问题的全部。不过，到目前为止，署名的新闻工作，仍然不是走上真正的领袖地位的道路，也不是负责任地经营政治可循的途径。事态在未来会如何变化，尚有待观察。话说回来，新闻工作这条路，在任何情况中，都是职业性的政治活动最重要的途径之一。这条路不是每一个人都能走的。性格薄弱的人，绝对不能走这条路，特别是那些只有在安定的地位上才能维持心灵平衡的人。一位年轻学者的生涯，虽然靠的是机运和侥幸，但是至少学者的身分，会使他受到一些坚固规范的约束，让他不至于失足。可是新闻工作者的生涯，在每一方面来说，都是彻底的冒险，而身处的条件，又以一种在其它任何情境中都无法见到的方式，考验着个人内在的安定有主(Sicherheit)。在新闻职业生涯中往往十分辛酸的经验，可能还不是最糟的事。成功的新闻工作者，相应于外在的试探，而必须具备的内在力量，才是最难企及者。的确，在一种看来平起平坐的姿态下，出入豪门的沙龙中当座上客，常常因为被人所惧，所以受到大家地阿谀奉承，但自己心里却清楚知道，只要自己一离开，背后的门甫关上，主人可能就必须向他的贵宾们解释，为什么他会和[那个报界挖人隐私的低级作家]有关系──这的确不是容易的事。同样地，你必须随”市场”的需求，对任何一件事、对生活中任何可以想象到的问题，迅速而言之成理地表达自己的意见；你的意见不能完全肤浅，尤其不能因为暴露了自己的底盘而丧失尊严──这是会有不堪卒睹的后果的。因此，许多新闻工作者，到头来在人性方面完全失败，丧失了一切价值，也就不足为异。值得吃惊的，是在这些情况之下，这个阶层中居然还有许多可贵的、地道的人存在；这个事实，不是外人能轻易想象的。</p>

<h3 id="section-6">六</h3>

<p>[§33 党工] 如果新闻工作者，作为职业政治家的一种型态，要求我们对颇为久远的过去作一回顾，那么党工(Parteibeamten)则仅是过去几十年来的新发展，甚至有一部份是近年来才有的发展。为了从历史的沿革演进上，掌握到这一型人物的位置，我们必须对政党之为物以及政党的组织，作一番考察。</p>

<p>[§34 政党经营型态的起源] 任何政治团体，只要它有相当规模，也就是说在地域上和职掌的范围上，超过了一个小的农村行政区，同时其掌权者是定期选举产生的，那么在这样一个团体中的政治经营，就必然是一种由有利益关系的人来进行的经营(Interessentenbetrieb)。这也就是说，一群相对而言数目不大的人，主要的关心所在是政治生活，亦即对分享政治权力有兴趣；他们通过自由的招揽劝诱，替自己寻得追随者，推自己或手下为候选人，募集财源，争取选票。如果没有这种经营型态，我们很难设想，在大规模的团体中，选举要如何进行。在实际中。这种经营型态表示，有权利投票的公民，要分成在政治上积极活动的人、和在政治上消极被动的人。由于这个区别所涉及的是自由意志的问题，所以诸如强迫投票制、或者”职业团体”代表之类的措施、或者其它公然或在事实上针对这种事态、以及针对职业政治家的支配所设计的措施，是无法消除这个区别的。领导层和追随者，属于积极活动的份子，他们要以自由招揽劝诱的方式，扩大追随者的范围；追随者以同样的方式，争取把票投给领袖的被动选民。这些主动与被动的部分，都是每个政党不可缺少的生命元素。但是政党的结构多有差别。举例来说，中世纪城市的政党──比如教皇党(Guelfen)和皇帝党(Ghilbellinen)，就完全是个人的追随者组成的党。试观教皇党的章程(Statuto della parte Guelfa)，我们会联想到的是，布尔什维克党及其苏维埃；贵族──原先这是指所有以骑士为业；并因此有采邑资格的家族──的财产被充公；他们不得任官职，亦无投票权；章程规定了超地区性的党委员会、严密的军事性组织、对打小报告的人加以馈赏。这使我们想起布尔什维克党得经过严格过滤的军事以及(特别是在俄国)秘密警察组织、对”资产阶级”──也就是企业家、商人、以租金及利息为所得的人、僧侣、王室后代、警探──的解除武装、剥夺政治权力、以及财产充公政策。这中间的模拟，如果我们做进一步的观察，会显得更为明显。就教皇党而言，它的军事组织，是一支按照登录在册的封建庄园为准，建立起来的骑士军队，贵族几乎占有一切领导位置。在另一方面，苏维埃则保留了──或者不如说重新引入了──高薪企业家、论件工资制、泰勒制度(Taylor System)、军事纪律和厂房纪律，并引入外资。一言以蔽之；苏维埃不得不再度接受他们曾经当做资产阶级体制而对抗的一切事物。他们必须接受这些事物，以便经济和国家能够运作。此外，苏维埃还重新建立了以前沙俄的秘密警察制度(Ochrana)，作为国家武力的主要工具。不过，在这里，我们毋须讨论这类武力的组织。我们所要讨论的，是在选票市场上，透过冷静而”和平”的政党竞争，以争夺权力的职业政治家。</p>

<p>[§35 政党在英国初起时的型态] 在我们通常意义之下所谓的政党，最初纯粹都是贵族的追随者之组合。英格兰便是一个例子。当一位贵族，因为某种原因，改变了自己的党籍，所有依附于他的人，也都跟着跳党。直到改革法案(Reform Bill)之时，很大数目的选区的议员席次，是由大贵族家族以及(此一事态意义同样重要)国王所控制的。与贵族政党相近的，是名门望族(Honoratioren)的政党；随着市民阶级力量的上升，这种政党在各处出现。在西方的典型知识分子阶层的精神领导下，有”教养和财产”的圈子，部分因于阶级利益、部分因为家族传统、部分则由于纯粹意识形态方面的原因，分化成为各类政党，并且由他们担任领导。教士、教师、大学教授、律师、医师、药剂师、富农、制造业者──在英格兰整个自认为”绅士”(gentlemen)的阶层──起先形成了偶然性的团体，甚至于地方性的政治俱乐部；另一方面，在动荡的时代，小市民阶级会显示自己的存在；而无产阶级，如果有领袖──通常这种领袖不会来自无产阶级内部──也偶然会表现自己的力量。在这个阶段，还没有作为全国性常设团体、跨越了地区组织起来的政党可言。凝聚的工作完全仰仗国会议员；地方望族则在候选人的选择上，有极大的重要性。选举提出的政纲，部分源自候选人的政见诉求，部分则遵循望族聚会或者国会党部的决议。地方性俱乐部的领导，或者在没有俱乐部的情况下(这是大部分的情况)，完全不具固定形式的政治经营，在正常时候是少数始终有兴趣的人来作的；这种工作是一种偶务性的零工，在性质上属于一种副业性的、名誉性的工作。只有新闻工作者，才是接受报酬的职业政治家，只有报纸的经营，才是持续的政治经营。在报纸之外，唯一称得上持续的政治经营者，只剩下国会会期。国会议员和国会里的党领袖，当然知道在需要有政治行动的时候，应该向哪些地方望族求助。但是只有在大都市里，才见得到常设的政党机关；它们有不多的党费收入、、定期的聚会、和公开的集会供议员报告国会里的活动。党的生命，只有在选举期间，才真正活起来。</p>

<p>[§36 政党发展的第一个阶段] 国会议员所关心的，是地区之间在选举时达成协议的可能性、是全国广泛阶层承认的一个统一的纲领、以及在全国一致进行的宣传活动，所能形成的冲击力。在这种关心的推动下，政党的组织，遂逐渐紧密和强化。不过，虽然地方性的党机构逐渐开始在中等城市建立，心腹人(Vertrauensmänner)也在全国伸展，同时国会中有一个本党议员，作为中央党部的领袖，和这些地方组织构成的网，保持固定的联络，党机构的性格在原则上是一种”望族”团体这一点，却并没有改变。在中央党部之外，仍然见不到受薪的党工。地方党组织，仍然完全是由”有名望”的人领导；而他们之所以担任这种工作，为的是他们原本便享有的名望。这些人，是所谓的”望族”；他们虽然在国会之外，但他们可以和那些适巧在国会中有席位的望族阶层一起施展影响力。不过，党所编辑的党通讯，已经对新闻界和地方集会，提供愈来愈多的思想性影响。党员缴纳的定期党费，逐渐变得不可或缺；这中间有一部份，必须拿来供中央的开销。德国的政党组织，在不太久之前，大部分都处在这个发展的阶段上。在法国，政党发展的这种头一个阶段的某些部分，仍然完全居于主要的地位：国会议员的结合仍然十分不稳定，在国会以外的全国范围上，我们见到的是数目很小的一些地方望族，以及在个别选举活动中，由候选人本人，或者是他们背后的大支持者，为他们拟定的纲领。当然，在或多或少的程度上，这些纲领都是参考国会议员的决议和纲领、再适应地方情况而得出来的。这种体制，起先只在局部上有所突破。主业的职业政治家数目依然很小，主要只包括了选出的议员、党总部的少数职员、以及新闻工作者。在法国，这类人还包括已得到或正在谋求”政治官职”的官职猎取者。就形式上来说，到此为止的主要情形是，政治仍然是一种旁鹜性的副业。在议员中，够得上部长资格的人，数目非常有限，而候选人因为他们的望族性格，更是如此。但是，在政治的经营中有间接的利害关系可言的人，特别是物资方面的利益，数目非常大。既然政府部会的一切行政措施，特别是和人事有关的一切决定，在考虑的时候，都注意到了他们对选举有利与否的影响，于是各种各样的要求，都托付给本区议员去斡旋，以求其实现。而不论利弊如何，部长必须倾听这位议员的话，特别如果这位议员是站在部长的多数党这边的时候──因此，成为多数党乃是每个人的追求目标。个别的议员，控制了他自己选区的一切官职的任命权、以及一般而言他选区内所有事物的各种照顾。反过来，为了连任，议员也必须维持和地方望族的结合。</p>

<p>[§37 政党组织的独立和强化] 这种在望族的圈子、以及特别是在国会议员支配下的宁静祥和状态，和政党组织最近代的形式，构成十分尖锐的对比。最近代的政党组织的形式，乃是民主、普选权、赢取群众和组织群众的必要性、以及在领导上发展出最高度的统一性和形成最严格的纪律这两方面的要求，所共同孕育的产物。望族之支配、国会议员之操纵，都告式微。在国会之外的”主业”政治家，把政党的经营掌握在自己的手中。他们或者是以”企业家”的方式行事──美国的老大(boss)或是英国的”选举经纪人”(election agents)，在事实上便是这种”企业家”──或则是领固定薪水的政党职员。在形式上，民主大为广泛化。国会党部不再制定具有最高地位的纲领，地方望族不再决定候选人的名单。现在，已经组织起来了的党员集会选择候选人，并送代表去参加上一级的党会议。这样子一级一级的会议，可能有好几层，直到全国党代表大会。自然，权力事实上是在那些在组织中持续地工作的人手中，或者是组织的运作在金钱方面或人事方面必须依赖的那些人手里──例如说梅赛纳斯(Maecenas)型的支持恩]护者(Mäzenaten)，或者强有力的政治利益团体(比如塔曼尼厅[Tammany Hall])。最具决定性意义的，就是这种由人构成的整个机构(在盎格鲁撒克逊国家中，根据其特色，这种机构被称为”机器”[Maschine])──或者不如说指挥这机构的人──向国会议员挑战，有条件把自己的意愿，在几乎是非常大的程度上，强加在国会议员的身上。对于党领袖的选择，这更具有特别的重大意义。现在，党魁就是整个机器所追随的那个人，可以无视于国会党团。换言之，这种机器的登场，意味着直接诉求民意认可的民主制(plebiszitare Demodratie)的到来。</p>

<p>[§38 党工的期待] 追随党魁的党员，尤其是党工和党的企业家，当然会期待他们领袖的胜利，给他们带来个人的报酬──不论是官职，或其它的利益。最要紧的是，他们会期待他们的领袖给他们这类利益，而不会期待──尤其不会只期待──个别国会议员给他们这些利益。他们特别期待领袖的人格在党的选战中诉诸民心(demagogische)的效果，会增加选票和人民的托付(Mandate)，由而增加权力，使机会尽可能的扩展，好让追随者得到他们所冀望的报酬。为了一个自己乐于效忠皈依的人工作，而不是为了一批平庸人物组成的政党的抽象纲领工作，带来的满足是精神性的──这是所有领袖所具备的”卡理斯玛”成分；但这方面的满足，只是党工们的动机之一。</p>

<p>[§39 政党新旧型态之间的冲突] 政党的这种[新]型态，在和追求自身影响力的地方望族及国会议员的不断潜在斗争中，在极为不同的程度上，有了突破和进展。这种情形，首先在美国发生在资产阶级政党的身上；然后，同样的情形也发生在社会民主党身上，主要是德国社会民主党。没有普遍承认的领袖存在，挫折会接踵而；而即使有这样的领袖存在，各种各样的让步也无法避免，方能满足党内望族的虚荣和私人利益。但是，在另一方面，党机器也有可能进入党工的支配之下；毕竟，日常的事务原本便是由他们来处理的。按照某些社会民主党圈子的看法，他们的党已经屈从于这种官僚化(Burokratisierung)了。不过，只要一个领袖的人格，具备了强烈的群众吸引力，要党”官僚”向他输诚，仍是比较容易的。[这是因为]党工在物质方面或精神方面的利益，都和领袖的吸引力可望形成的政党权力，有着密切的关系。再者，为了一位领袖工作，本身便比较有精神上的满足感。可是，如果在一个政党中，党工和”望族”并坐掌握对党的影响力──资产阶级政党常有这情形──领袖的崛起便困难多了。因为这些盘踞着主席团或委员会小职位的望族，正是借着这些职位，在精神上”取得自己生命的意义”。他们对群众政治家的新人(homonovus)身分感到反感，深信自己在政党政治的”经验”(这在实际上确实是十分重要的)上胜过来者，在意识形态上则忧心党的老传统会崩坏；这些，决定了名门望族的行为。党里面一切传统取向的份子，都会支持他们。尤其重要的，是乡村以及小资产阶级的选民，都要找他们所熟悉的望族的名字，而不信任他们不曾听过的人。不过，这种[作为群众政治家的新]人一旦成功，这类选民对他的认定也会更坚定。现在，我们举几个主要的的例子，以窥望族式的结构型态和近代政党式的结构型态之间的争斗；我们特别要考察奥斯绰葛尔斯基(M. J. Ostrogorskij)所描述的直接诉求民意认可型态的抬头。</p>

<h3 id="section-7">七</h3>

<p>[§40　早期英国政党的组织]　首先﹐我们来观察英国的情形。在1868年以前﹐英国政党的组织﹐几乎纯粹是一种名门望族的组织。托利(Tories)保守党在农村的支持者﹐是安立甘(Anglican)国教的牧师﹐此外的支持者则大部份是学校的资深教师﹑最主要的则是郡内的大地主。辉格(Whigs)自由党的支持者﹐主要是非国教派(Non-conformist)的牧师(如果地方上有这种人在)﹑邮局局长﹑铁匠﹑裁缝﹑绳匠──也就是因为能时常和人聊天﹐而有机会散播政治影响力的工匠之类的人。在城市里﹐各政党则按照人们的经济观点﹑宗教观点﹑或者只是因于家庭中留传的政党观点﹐而有各自的支持者。但无论怎么样﹐望族总是政治经营的承当者。在望族之上﹐另外存在着国会及各政党﹐包括其内阁和党魁(Leader)──这个人是部长会议的主席﹑或者是反对党的领袖。在党魁之侧﹐是党组织中最重要的职业政治家──国会党部书记长(Whip)。官职的分配权﹐在国会党部书记长手里﹐因此求官者必须找他﹐而他则就这些问题﹐和各选区的议员磋商。在各个选区﹐也慢慢发展出了一个职业政治家的阶层：在地方上招募来的代理人(Agenten)；起先﹐这类人不受薪酬﹐和德国的“心腹人“的情况差不多。但是在这型人之外﹐选区内又发展出了一型资本主义式的企业家：所谓的“选举经纪人”。这种人的存在﹐在英国近代的﹑以保障选举公正为旨的立法下﹐是无可避免的。这种立法的目的﹐是要控制竞选时所耗的费用﹐对抗金钱的影响力；它规定候选人有义务申报在选举中用了多少钱。这是因为在英国──那里比原来在德国类似的情形严重多了──候选人在哑掉喉咙之外﹐还会尝到钱包空扁的滋味。有了选举经纪人之后﹐候选人只需付他一笔总数；通常选举经纪人会用这笔钱达成最大的效果。在英国﹐无论是在国会内或者在民间﹐就“党魁”与党内名门望族山头之间的权力分配而言﹐“党魁”经常居于一种非常重要的地位。这是因于一个迫切的理由：非如此﹐则不可能有能瞻望全局并因此而具有稳定性的政策可言。不过﹐国会议员和党内山头大老的影响力﹐仍然是相当可观的。</p>

<p>[§41　党务会的崛起]　在以前﹐党的组织大体上就是这个样子。这种组织方式﹐是一种混合体﹐一半由望族来营运﹐一半是一种职员和企业家从事的经营。从1868年开始﹐“党务会”制度(caucus system)开始发展。起先﹐这只是在伯明翰(Birmingham)的地方选举中用的﹐但它逐渐扩及全国。一位非国教派的牧师﹐和张伯伦(Joseph Chamberlain)一起建立了这个制度。发展这个制度的起因﹐是选举权的民主化。为了要赢取群众的选票﹐就必须建立起由看来民主化的团体所结合成的庞大组织。在都市的每一个区﹐都要组成一个选举团体﹐以使整个经营体系不歇地运动﹐也使每一件事都最严格地官僚制度化。结果﹐受薪职员的数目逐渐增加；整体说来﹐可能已网罗百分之十选民的地方选举委员再从这些职员中选出有互选权利的党干事(Hauptvermittler)﹐作为政党政治的正式运作者。整个驱动力量﹐在于地方的圈子﹐尤其是对小区共同体政治有兴趣的人──小区共同体政治﹐总是最有实质利益可图的地方。这类地方性的圈子﹐也是筹募资金的第一线。这种新兴的机器﹐既然已摆脱了国会议员的领导﹐很快地便开始和原来的掌权者──特别是国会党部书记长──展开斗争。在有地方利益的人支持下﹐这种机器得胜﹐国会党部书记长必须认输﹐和这种机器妥协。结果﹐所有的权力集中到少数人手中﹐最后则集中到位于党的顶峰的那一个人手里。在自由党里面﹐这整个体制的兴起﹐是和葛莱斯顿(W. E. Gladstone)的抢上权力宝座连在一起的。这个机器之所以能够如此迅速地压倒名门望族﹐是因于葛莱斯顿“伟大的”群众鼓动力的魅力﹐因于群众坚定地相信他的政策具有道德内容﹑信任他人格的道德性格。一种西泽—直接诉求民意认可式(casaristisch-plebiszitare)的因素──一种选举战场上的专政者──在政治中登场。它十分迅速地有了表现。1877年﹐党务会首次在全国大选中开始活动﹐成果惊人：狄斯雷利(Benjamin Disraeli)在他成就的最高峰时刻垮台了。在1886年﹐这个机器已经完全接受葛莱斯顿个人的卡理斯玛式领导。当爱尔兰自治(Home-Rule)问题出现的时候﹐整个机器从上到下没有人问：「我们是站在葛莱斯顿的立场上吗？」而是完全听信葛莱斯顿的话﹐和他一致。大家说的是：「不论他怎么做﹐我们听他的。」──结果﹐他们抛弃了这个机器的创造者本人：张伯伦。</p>

<p>[§42　新式政党机器在几个方面的影响]　这样的一套机器﹐需要可观的人事架构。在英国﹐直接依赖政党政治为生的人﹐大约有两千之数。当然﹐纯粹为了谋取官职﹐或者为了可图之利﹐而在政治中活跃的人﹐数目更多﹐特别是在地方的自治政治中。除了经济上的机会之外﹐对于党务会中有能力的政治家﹐还有让他满足虚荣的机会。变成一位“J. P.”或者甚至“M. P.”﹐在性质上和最大的(也是正常的)野心所发的追求﹐并非二物。明显地具有良好教养的人(也就是“绅士”)﹐可以达成他们的这种目标。贵族的荣衔﹐则是最高的目标﹐特别是对那些以巨金资助的人──党的财务﹐大约有百分之五十依赖〔这些〕匿名的捐助者。
那么﹐这套体制有什么影响呢？在今天﹐除了少数内阁阁员(和几个独行客)之外﹐英国国会议员一般而言﹐都不过是纪律良好的投票动物罢了。在德国﹐一个帝国议会的议员﹐至少在自己的桌子上处理私人信件﹐由而表现他还在为了国家福祉而行动。在英国﹐连这种姿态都没有必要。国会议员唯一要做的事﹐就是投票和不要做出背叛党的事情来。国会党部书记长要他到场的时候﹐他一定要在议场出现；内阁或者反对党领袖有指示时﹐他必须依令行事。当一个强人式的领袖存在时﹐全国的党务会机器都绝对控制在他手中；这些机器本身﹐几乎完全没有意见可言。这样一来﹐凌驾于国会头上的﹐是实质上直接诉求民意认可的专政者。他利用党机器把群众召集起来跟从他；对他来说﹐国会议员仅是追随他的政治俸禄者罢了。</p>

<p>[§43　英国新式政党机器下的领袖]　这种领袖是怎么挑选出来的呢？首先﹐就能力而论﹐哪一种能力是挑选时的考虑？姑不论在任何地方都是最具决定性的“意志”这个性质﹐最重要的能力自然是能作具有鼓动群众力量的演说。从以前像柯布登(Richard Cobden)之辈诉诸理智的时代﹐到葛莱斯顿之擅于运用彷佛“让事实自己说话”的技巧﹐政治演说的性质﹐已经有了许多改变。在今天﹐我们见到的﹐往往是纯粹诉诸情绪的手法。救世军在鼓动群众的时候﹐所用的也就是这类的手段。今天的情形﹐我们可以称之为“利用群众的情绪性而建立的专政”。不过﹐因为在英国国会里面非常发达的委员会制度的缘故﹐任何有意进入领导阶层的政治家﹐都能够而且必须参与委员会的工作。近几十年来所有重要的阁员﹐在背景上都有这一段真实而有效的工作训练。这套从提出委员会报告到公开检讨其中建议的实际作业﹐保证了这段历练有其选才的实际效果﹐把那些除了作动人演说外别无所长的人淘汰掉。</p>

<p>[§44　早期美国政党的发皇]　以上是英国的情形。可是和美国的政党组织比较起来﹐英国的党务会制度不过聊具雏型。在美国的政党组织身上﹐直接诉求民意认可这个原则﹐得到了特别早﹑也特别纯粹的表现。照华盛顿的理念﹐他所缔造的美国﹐应该是一个由“绅士”(gentlemen)来治理的共和国。在他那个时代﹐“绅士”指的是地主或者受过大学教育的人。在开始的时候﹐美国的情形也确实是如此。当政党初度开始组织的时候﹐众议院的议员声称自己才是领导者﹐一如名门望族在英国当道时的情形。当时﹐党的组织相当松散﹐一直到1824年都是如此。在某些地区──这些也是最先展开近代发展的州──党的机器在1820年代以前便在成形中了。到了杰克森(Andrew Jackson)这位西部农人所支持的候选人当选为总统﹐旧传统终告推翻。1840年代初期﹐当重要国会议员如卡尔洪(John C. Calhoun)和韦伯斯特(Daniel Webster)从政治生活退休之后﹐主要议员对党的领导﹐便正式结束﹐因为到了这时候﹐国会面对全国性的党机器﹐几乎所有的权力都被夺去了。直接诉求民意认可制的“机器”能如此早就在美国有所发展﹐原因是唯有在美国﹐行政部门的首脑﹐也就是──这是最重要的一点──分派官职的首脑﹐乃是在直接诉求民意认可制下投票选出的总统；以及因于“三权分立制”﹐总统职权的行使﹐几乎独立于国会。因此﹐在总统当选之后﹐官职俸禄者真正的掠夺对象﹐也就被当作战利品而分发到手。在杰克森时代﹐“猎官制”(spoils system)相当系统地被化成一项原则；其后果也已成形。</p>

<p>[§45　猎官制]　这种猎官制﹑这种以联邦官职奖赏得胜候选人的跟随者的作法﹐对于今天的政党构造来说﹐代表着什么？完全没有定见(gesinnungslos)的政党互相对立；它们纯粹是猎官者的组织﹐端看如何能获得选票﹐而拟出随时可以改变的纲领﹔它们立场的改变﹐即使在别的国家有类似的情形﹐在程度上也无法相比。各政党都是完全地﹑绝对地以最重要的选战为着眼点来配备设计的。至于最重要的选战﹐自然是指攸关官职分派的选举：联邦总统及各州州长的选举。各政党在“全国代表大会”(national conventions)中﹐决定纲领和候选人﹐不经过国会议员的干预；这个党代表大会﹐又是在形式上非常民主地由各地代表团所组成；这些代表的授权委托﹐来自党的最基层投票人会议：“预选会”(primaries)。在预选会的阶段﹐出席党代表大会的代表﹐便已是在总统候选人的旗号之下当选的。在各政党的内部﹐最激烈的斗争﹐是在“提名”(nomination)的问题上。在总统的手中﹐大约有三十万到四十万个职位﹐要由他来指派；这些任命﹐只须和各州来的参议员谘商即可。因此﹐参议员是有权力的政治家。对比之下﹐众议院在政治上来说权力甚微﹐因为它不能过问官职的任命﹐而阁员们既然只是总统的助手﹐那么因为总统独立于所有的人(包括国会)而从人民得到正当性﹐阁员便可以独立于〔众议院的〕信任或者不信任﹐径自执行职务。这便是“三权分立”的一个结果。</p>

<p>以这种运作方式为基础的猎官制度﹐在美国之所以在技术上有可能﹐是因为年轻的美国文化﹐经得起这种纯粹素人的管理方式。挟三十万到四十万个这种除了有功于党之外﹐本身再无其它资格的党人──这种事态当然不可能不造成严重的弊害。举世无匹的腐败和浪费﹐只有这样一个在经济机会上尚没有受到限制的国家﹐才能承受得起。</p>

<p>[§46　党老大]　现在﹐随着这种直接诉求民意认可式的政党机器登场的人物﹐是“老大”(Boss)。老大是什么？他是一种自行计算得失风险而经营选票的政治上的资本主义企业家。他可能以律师﹑酒店老板﹑或者类似场所的经营者身分﹐也可能以借贷收息者的身分﹐开始发展关系。从这里出发﹐他把线放长﹐直到他能“控制”某一数目的选票。到了这一步﹐他开始和邻近的老大建立联系﹐藉助于热情﹑机巧﹑特别是审慎﹐他赢得同道先辈的注意；从此﹐他开始爬升。对于党的组织﹐老大是不可或缺的。这种组织﹐集中在老大的掌握中。资金中的最大部份﹐是由老大所提供的。他哪来的资金呢？有一部份﹐来自党员的捐献﹐特别是从藉老大和党的帮助而获得官职的官员的薪金抽成。再有者﹐有贿赂以及办事的酬劳。若有人想触犯法网而不受处罚﹐他必须得到老大的默许；这时他必须付代价。不然的话，他就会立刻惹麻烦上身。但是仅此﹐尚不足以积累起经营所需的资本。要从大财阀拿钱的时候﹐必须由老大作直接的接受者。大财阀不会愿意把为了选举而捐的钱﹐交给受薪的党职员﹑或其它任何必须留下公开帐目记录的人。对这种以资金援助选举的资本家圈子来说﹐在财务问题上精明审慎的老大﹐乃是最自然的受赠者。典型的老大是一种绝对冷静的人。他不求社会上的荣誉；在“上流社会”中﹐“职业性的人物”(professional)是受人轻蔑的。他所追求的只是权力﹐因为这种权力乃是财富的来源；但是他也为了权力本身而追求权力。和英国的党领袖(leader)对比﹐美国的老大在暗中工作。人们不会听到他作公开演讲；他只对演讲者提示配合目的该说什么﹐但是他自己保持缄默。除了联邦参议员的席位之外﹐通常他不接受官职。因为根据宪法﹐参议员参与官职的任命﹐重要的老大常亲自拥有参议院的议席。官职的分派﹐首要是看对党的功绩；但也常有凭出价拍卖官职的情形发生﹐个别的官职有其固定的价码。这样一种出售官职的制度﹐在十七﹑十八世纪包括教廷在内的君主制国家中﹐也早已存在。</p>

<p>老大没有固定的政治“原则”。他完全没有信念可言(gesinnungslos)﹐而只关心如何才能获得选票。老大往往没有受过多少教育。但通常他的私生活无可非议而规矩正常。论及他的政治伦理﹐他很自然地随着政治行为的一般既存伦理标准作调整﹐就像论及经济伦理时﹐我们中间大多数人在〔战时〕囤积时期的作法一样。作为一个“职业性的人物”﹑一个职业政治家﹐因此受到社交界的轻篾﹐并不让他在意。他本人不担任联邦的重要职务﹐也无意于此；这有一个好处﹐那就是和党没有关系的知识分子阶层﹐乃至于有名望的人﹐如果在老大看来在投票所有比较大的吸引力﹐他便往往会用他们为候选人。因此﹐党的旧望族不会一再竞选﹐像在德国的情形一样。这种不谈信念的政党的结构﹐加上它们在社会上受篾视的掌权者﹐反而能把有能力的人送上总统宝座──在德国﹐这种人是不会有任何机会爬得那么高的。自然﹐对于可能危害到财源或权力基础的冷门候选人(outsider)﹐老大是避之惟恐不及的。不过﹐在争取选民好感的竞争中﹐老大们常常必须委屈自己﹐去接受向腐败挑战的人作候选人。</p>

<p>[§47　美式官吏制度的变化]　这是一种高度资本主义式的﹑从上到下严密﹑彻底地组织起来的政党经营﹐由十分强固的﹑类似修会方式组织起来的俱乐部(例如塔曼尼厅)所支持。这类俱乐部所追求的﹐完全在于借着政治支配──特别是对地方自治政府的控制﹐因为这是最重要的榨取对象──获取利益。政党生活的这种结构之所以可能﹐是因为美国作为一个“新国家”﹐有高度的民主。不过﹐这个关系﹐也正是为什么这套体制现在正在逐渐凋谢中的缘故。美国已不再能由素人来统治了。不过十五年前﹐如果你问美国工人﹐为什么愿意让他们也说是受他们轻篾的政治家来治理﹐他们的答复是：「我们愿意让我们可以往他们脸上吐口水的人来当官员﹐而不要让当官的人往我们脸上吐口水﹐像在你们那里一样。」这是美国式“民主”的老观点；在当时﹐社会主义者已经有完全不同的想法。美国的这种状态﹐如今已不复存在。素人政府已不管用﹐公务员改革法案设立了数目愈来愈多的终身且有年金的职位。经过这场改革﹐受过大学教育而清廉﹑能干均不逊于我们的公务员的官吏﹐取得了职位。就现在而言﹐有大约十万个职位﹐已经不复是选举后的分赃对象。这些职位现在都提供年金﹐同时凭资格取人。这样一来﹐猎官制将会逐渐消退﹐而党的领导在性质上也会有所改变──不过我们尚不知道会怎么样改变。</p>

<p>[§48　在德国政治工作的三项基本态势]　在德国﹐到目前为止﹐政治经营的决定性态势﹐基本上是这样子的。第一﹐国会的无力。这个因素的后果﹐是具有领袖资质的人﹐都不肯长期留在国会里。现在我们假定有人想进入国会﹐在国会里他能做出什么呢？总理府有一个空缺时﹐你可以向相关的行政长官说：「我的选区里﹐有个很能干的人﹐适合这个职位﹐用他吧!」行政长官欣然同意。一个德国的国会议员﹐要满足自己的权力本能──如果他有这种本能──他能做的差不多就是这么多。在议会的无能之外﹐我们要举出第二个因素：具有专门训练的专业官僚层﹐在德国有无比的重要性。这个因素﹐决定了国会的无力。在这一点上﹐我们在全世界拔头筹。官僚层的重要地位造成的后果﹐是专业官吏不仅担任事务官职﹐甚至还要担任部长。去年﹐当巴伐利亚(Bavaria)邦议会在辩论国会制政府时﹐有一个说法便认为﹐如果内阁部长让国会议员来担任﹐有才能的人就不再乐意担任公务员了。再者﹐官僚的行政体系﹐会以一种有系统的方式﹐规避像在英国制度里的委员会讨论过程那样的控制。这样一来﹐除了少数例外﹐国会实际上根本无法从本身培育出行政的首长。</p>

<p>第三个因素﹐就是和美国的情况相反﹐在德国﹐政党有政治上的信念和主义(gesinnungspolitische)。德国的政党﹐至少在主观上认定﹐它们的党员都信奉一定的“世界观”。德国政党中最重要的两个：在一边的〔天主教〕中央党和在另一边的社会民主党﹐生来在性质上便是属于少数人的政党(Minoritatsparteien)﹐同时也志在作少数人的政党。帝国(Reich)的中央党领导人圈子﹐从不讳言他们反对议会制政府﹐原因在于他们一向对政府施加压力而给猎官者觅得职位﹐因此他们怕一旦身为少数党(Minderheit)﹐这样做就困难多了。社会民主党是一个有坚定原则的少数人政党﹐它也是政府国会化的一个障碍﹐原因是社会民主党不愿意让现存的资产阶级政治秩序﹐沾污了自己。这两个政党都不愿意卷入国会制政府﹐遂使国会制政府在德国成为不可能。</p>

<p>[§49　德国政党的望族派系倾向]　在这些态势之下﹐德国的职业政治家的处境如何呢？他们没有权力﹐也没有责任﹐只能扮演一种相当次要的望族角色。在这种状况的影响下﹐一种在各处都很典型的派系本能(Zunftinstinkt)﹐又开始在他们的心中鼓动。在这种将生命意义寄托在他们卑微地位上的望族圈子中﹐任何在他们看来非我族类的人﹐都没有爬得高的可能。从每一个政党──社会民主党自然也不例外──我都可以举出许多名字来﹐在每一个名字底下﹐都是一场政治生涯的悲剧；悲剧之来﹐是因为当事人具有领袖的素质﹐而正是因为他具备这些素质﹐遂遭望族山头的排挤。我们的每一个政党的发展﹐走的都是这样一条路﹑一条走到望族派系的路。举个例子来说﹐倍倍尔(F. A. Bebel)虽然在思想才智上无甚可观﹐但在性格上﹑在人格的纯洁上﹐他仍然是一位领袖之材。他之是一位殉道者﹑他之(在群众看来)从来不曾背叛过群众对他的信任﹐使他得到了群众绝对的支持。在〔社会民主〕党内﹐没有任何势力足以向他挑战。可是到了他去世之后﹐这种情况告终﹐〔党〕官吏的支配开始。工会干部﹑党书记﹑新闻工作者踞高位﹐官吏的本能支配了党。这一群党官吏无任何堪非议之处；和别的国家的情况(尤其是往往十分腐败的美国工会干部)比起来﹐我们甚至可以说他们的品格罕见地高洁。但是官吏支配所造成的后果﹐如我们在前面已经讨论过的那些﹐已开始在党内出现。</p>

<p>从1880年代开始﹐资产阶级各政党已完全变成望族的派系了。不错﹐偶尔各政党为了宣传的目的﹐也必须引入党外的知识分子﹐好让它们可以说：「我们有某某人﹑某某人」。但只要可能﹐它们避免让这类人参加选举。只有在当事人坚持而无法避免的时候﹐他才能成为候选人。</p>

<p>同样的精神〔也支配了〕国会。今昔无二﹐我们的各国会政党都是派系。在帝国会议的会场中发表的每一篇演讲﹐事先都经过党的透彻审查。这些演讲前所未闻的沉闷无趣的程度﹐即可证明这一点。只有在事先被指定的人﹐才能发言。这和英法两国的惯例──虽然法国乃是基于完全不一样的因素──构成绝对的对比。</p>

<h3 id="section-8">八</h3>

<p>[§50　新式政党机构的出现和领袖的关系]　今天﹐因为这场大崩溃──一般称之为革命──也许一场新的改变已经开始。也许──但是不一定。首先﹐各种新式的政党机构开始出现。头一种是业余的机构(Amateurapparat)。这种机构﹐特别见之于各大学的学生之间。他们向一位他们认为有领袖素质的人说：我们来替你作必要的工作﹐你就下命令吧。第二种是经纪人(Geschäftsmannische)的机构。在这种情形中﹐一个人如果被认为有领袖素质﹐就有人找上门来﹐愿意负责替他拉票﹐按照固定的价码﹐依票数收钱。要是诸君诚心问我﹐在这两种机构中﹐从纯粹技术政治的角度来看﹐我认为哪一种比较可依赖﹐我想我会选择后者。但是﹐这两种机构﹐都是突起突灭的泡沫。现存的机构经历过了重新组合﹐不过它们仍继续活动。上面提到的新生现象只是征候﹐表示只要有领袖﹐新的机构仍有可能产生。但是比例代表制在技术上的特性﹐已经注定了它们不会真正成功。寥寥几个街头专政者兴起又垮掉。而以严格的纪律组织起来的﹐本来也仅仅是街头专政者的追随者：这些凋零中的少数派的力量﹐就是在此了。</p>

<p>[§51　领袖民主制的前景和机会]　让我们假定这种情形有所改变。那么﹐我们必须要从早先所言﹐清楚地了解到一点：直接诉求民意认可式的领袖对政党的领导﹐造成了追随者的“丧失灵魂”(Entseelung)﹐甚至可以说是精神上的无产阶级化。要成为对于领袖有用的机构﹑成为一套美国意义下的机器﹐让望族的虚荣和个人观点的固执都不至于干扰它的运作﹐跟随者必须对领袖作盲目的服从。林肯的当选之所以可能﹐便是借助于政党组织的这项特性。至于葛莱斯顿﹐正如我们在前面说过的﹐在党务会中也有同样的情形。这不过是受领袖领导必须付出的代价。不过﹐我们所能作的选择只有二途：挟“机器”以俱来的领袖民主制(Führerdemokratie)﹐和没有领袖的民主﹐也就是没有使命召唤感(ohne Beruf)﹑没有领袖必具的那种内在精神性的﹑卡理斯玛要素的“职业政治家”的支配。后者的情况﹐就是党内反对派习惯上称为“派系”支配的情况。目前在德国﹐我们只能作后面这种选择。在未来﹐因为联邦参议院(Bundesrat)将会恢复﹐对帝国议会的权力﹐以及帝国议会作为领袖的选取场所的重要性﹐必然构成限制﹐这种〔政客支配〕情况的持续﹐至少在帝国的层次上﹐得到了有利的条件。再者﹐就其目前的形式而言﹐比例代表制也会有同样的效果。比例代表制乃是没有领袖的民主一种典型的现象：之所以如此﹐一方面是因为比例选举方式﹐有利于望族山头在争取提名时的暗盘操纵﹐另一方面﹐也是因为在未来﹐这种制度让利益团体有可能迫使政党把它们的干部列入名单﹐由而产生了一个非政治性的国会﹐没有真正的领袖存身的余地。对于领袖的需要﹐唯有在一位循直接诉求民意认可的方式﹑而不是由国会选出来的帝国总统(Reichspräsident)身上﹐才能得到满足。当在较大的地方自治体中﹐以直接诉求民意认可方式选出的专政市长﹐挟着自行安排他的官府人事的权力出现的时候──在美国﹐当有人要认真和腐败对抗时﹐情形更是如此──以工作成绩为基础的领袖﹐便可能产生﹐领袖的挑选也可能开始。这就决定了要有配合这种选举而组织起来的政党组织。不过﹐鉴于各个政党──社会民主党尤其不例外──对于领袖有一种完全小资产阶级式的敌意﹐政党未来的组成方式﹐和所有这些机会﹐都仍在未定之天。</p>

<p>[§52　志业政治家的出路]　因此﹐政治作为一种“志业”的经营﹐在具体外在的方面﹐会表现出什么样的型态﹐在今天尚无法看出来。也因此﹐更难看出来的﹐是有什么管道存在﹐好让有政治禀赋的人能够利用﹐去从事遂心的政治工作。那些因为物质条件而必须“依靠”政治为生的人﹐大概都必须另取新闻工作或者党工之类的典型直接途径。不然﹐他们就得去担任工会﹑商会﹑农会﹑技术行会﹑劳工委员会(Arbeitskammer)﹑雇主组织等利益团体的代表﹐或者是在地方自治体的政府中﹐找一个合适的位置。可是党工和新闻记者一样﹐总是背负着“次等地位”(Deklassiertheit)的包袱；这是在此我们对于政治作为一种志业在外在的层面上唯一能说的。即使没有人真的说出来﹐新闻记者和党工的耳朵里﹐不幸总是回响着“受雇文人“和”受雇说客”这类字眼。一个人﹐如果在心理上对此没有坚强的防御﹐无法给自己找到正确的答案﹐最好远离这条生涯。因为不管怎么说﹐除了必须抵抗强大的诱惑之外﹐这条生涯也会带来不时的失望。</p>

<h3 id="section-9">九</h3>

<p>[§53　政治作为志业的心理意义]　既然如此﹐那么政治作为一种志业﹐就内在的满足感而言﹐能给当事人带来什么呢？把政治当成一种志业来献身的人﹐必须具备哪些人格上的先决条件呢？</p>

<p>政治作为一种志业﹐最主要的﹐是可以让人获得权力感(Machtgefühl)。即使身居正式说来不是很高的位置﹐那种对人有影响力的感觉﹑插手在控制人的权力中的感觉﹑尤其是亲手觉触到历史性重大事件之脉动的感觉﹐在在都使得志业政治家觉得自己摆脱了日常庸碌刻板的生活。但是﹐他必须面对一个问题：凭什么个人的性质﹐他才能不负这种权力(不论在个别当事人的情况来说﹐这权力多么有限)﹐以及这权力带给他的责任？在这里﹐我们开始进入伦理问题的领域了；因为“什么样的人才有资格把手放到历史舵轮的握柄上”这个问题﹐乃是一个伦理性的问题。</p>

<p>[§54　志业政治家人格上的条件]　我们可以说﹐就政治家而言﹐有三种性质是绝对重要的：热情(Leidenschaft)﹑责任感(Verantwortungsgefuhl)﹑判断力(Augenma-β)。所谓热情﹐我指的是切事(Sachlichkeit)的热情﹑一种对一件“踏实的理想”(Sache)的热情献身﹑对掌管这理想的善神或魔神的热情归依。我所谓的热情﹐和我已故的朋友齐默尝称为“没有结果的亢奋”(sterile Aufgeregtheit)的那种心态﹐是两回事。后面这种心态﹐是某一类知识分子──特别是俄国知识分子(不过﹐也许他们不是每一个人都如此)──的特色；而在今天﹐在这场被傲称为“革命”的狂欢会中﹐这个心态对我们的知识分子﹐也发生了很大的作用。这种心态﹐是一种不会有任何结果的“以理知上的有意思为尚的浪漫主义”(Romantik des intellektuell Interessanten)﹐没有丝毫切事的责任意识。不论如何诚心﹐只有热情是不足的。政治家不在于热情本身﹐而是要在用热情来追求某一项“踏实的理想”之同时﹐引对这个目标的责任为自己行为的最终指标。这就需要政治家具备最重要的心理特质：判断力。这是一种心沉气静去如实地面对现实的能力；换句话说﹐也就是一种对人和事的距离。“没有距离”﹐纯粹就其本身而言﹐是政治家致命的大罪之一；也是我们新起一代的知识分子﹐一旦养成便会注定他们在政治上无能的性质之一。因此﹐问题是炽烈的热情和冷静的判断力﹐怎样才能在同一个人身上调和起来。政治靠的是头脑﹐不是靠身体或心灵的其它部位。政治要不沦为轻浮的理知游戏﹐而是一种真实的人性活动﹐对政治的献身就必须起自热情﹑养于热情。但是热情的政治家的特色﹐正在于其精神的强韧自制；使政治家和只是陶醉于“没有结果的亢奋”中的政治玩票人物有别的﹐也正是这种坚毅的自我克制。要想臻于这种境界﹐唯一的途径﹐便是养成习惯﹐保持一切意义下的距离。政治“人格”的“强韧”﹐首要便在于拥有这些性质。</p>

<p>[§55　虚荣的破坏力]　准此﹐政治家必须时时刻刻克服自己身上一种全然平常﹑全然属于人之常情的敌人：虚荣(Eitelkeit)。虚荣心绝对是普遍的﹐但虚荣是一切切事的献身和一切距离(在此指对自己的距离)的死敌。</p>

<p>虚荣是随处可见的一种性质﹐可能没有人能全然避免掉。在学院界和知识界﹐虚荣甚至是一种职业病。不过就一个学者来说﹐无论虚荣的表现是如何令人讨厌﹐但是因为虚荣通常不会干扰他的学术工作﹐在这个意义上说来﹐它相对而言是无害的。可是就政治家来说﹐情况就完全不同了。在政治家的工作中﹐必须追求权力﹐作为不可或缺的工具。因此﹐“权力本能”──如人常说的﹐乃是政治家正常性质的一个部分。不过﹐一旦政治家对权力的欲求不再“切事”﹐变成纯粹个人自我陶醉的对象﹐而不再全然为了某项“踏实的理想”服务﹐他就冒渎了他的职业的守护神。因为在政治的领域中﹐最严重的罪恶﹐归根究底来说只有二：不切事和没有责任感(这两者常常──但不是始终──是同一回事)。而虚荣──尽可能让自己站在台前受人瞩目的需要──在最强烈的时候﹐会引诱政治家犯下这两项罪恶之一﹑甚至两者皆犯。群众鼓动者之被迫考虑效果(Wirkung)﹐便最足以见此。正因为如此﹐这种领袖时时都有危险变成一个演员﹐有危险轻忽了对自己行动之后果的责任﹐而只关心自己留给别人什么“印象”。他的不切事﹐使他追求的是权力的闪亮表象﹐而不是有作用的(wirkliche)权力；他的缺乏责任感﹐使他只为了权力本身﹐而不是为了某种有内容的目的﹐去享受权力。不错﹐权力是一切政治不可或缺的工具﹐同时因此是一切政治的动力之一；但即使如此﹐或者正因为如此﹐政治家像一个暴发户似地炫耀自己的权力﹑虚荣地陶醉在权力感里──简言之﹐崇拜纯粹的权力本身──乃是扭曲政治动力的最严重的方式。彻头彻尾的“权力政治家”﹐在我们之间﹐也有热狂的信徒加以最高的崇拜；这种政治家或许会造成强烈的影响﹐但在现实里﹐他们不能成事﹑不能具有任何真实的意义。就这点来说﹐批评“权力政治”的人﹐是绝对正确的。从权力政治心态的若干典型代表内在突然崩溃的例子﹐我们可以窥出﹐在他们嚣张但完全空虚的作态后面﹐隐藏的是什么样的内在软弱和无力。这种作态﹐来自对人类行动的意义(Sinn)最廉价﹑最浅薄的虚脱麻木(Blasiertheit)态度；在事实上﹐人类的一切行动﹐特别是政治行动﹐永远都带有悲剧的成分；但是这一点﹐却是这种态度全然无所知的。</p>

<p>[§56　信念以及价值对政治行动的意义]　政治行动的最终结果﹐往往──甚至经常──和其原先的意图(Sinn)处在一种完全不配当的关系中；有时候﹐这种关系甚至是完全吊诡难解的。这完全是事实﹐甚至是整个历史的一项基本事态。不过﹐在此我们不拟去证明这一点。可是﹐正是由于这个事态﹐政治行动若要有其内在的支撑定力(Halt)﹐就必须要有追求一个理想的意图。为了这样一个理想﹐政治家追求权力﹐使用权力；但是这样的一个理想究竟以什么形式出现﹐乃是一个由信仰来决定的问题。他追求的理想可以是关于一个民族的﹑或全人类的﹐可以是社会和伦理性的﹑或着文化性的﹐也可以是属于此世的或者宗教性的。他可以完全投入他对“进步”(不论在哪一种意义之下)的强烈信仰﹐也可以冷静地否定这种信仰。他可以坚持应该为了某一“理想”服务﹐也可以在原则上否定这类要求﹐致力于日常生活的具体目标。总而言之﹐一定要有某些信念。不然的话﹐毫无疑问地﹐即使是在外观上看来最伟大的政治成就﹐也必然要承受一切世上受造物都无所逃的那种归于空幻(Nichtigheit)的定命。</p>

<p>[§57　政治的道德地位]　说到这里﹐我们已经开始讨论今晚我们要谈的最后一个问题：政治作为一件“理想事业”(Sache)所具有的精神风格(Ethos)。如果完全不考虑它的具体目标﹐政治在人生的整体道德安排(die sittliche Gesamtokonomie)中﹐能成全什么志业？或者这么说：在道德世界的什么地方﹐才是政治的居身之所？自然﹐在这里互相冲突的﹐乃是最终极的世界观；在世界观之间﹐最终只有选择可言。最近﹐又有人在讨论这个问题(虽然在我看来﹐他们讨论的方式﹐是完全倒错的)；在此﹐让我们果敢地来面对这个问题吧!</p>

<p>[§58　自鸣正义的道德和责任的道德]　不过﹐首先让我们去除一种对这个问题全然浅薄不足道的扭曲。当人们开始考虑道德
问题的时候﹐道德可能扮演一种从道德的角度来看最致命的角色。我们举些例子。很少有男人在对一个女人移情别恋的时候﹐不会觉得有需要对自己说：这个女人不值得我爱﹑或者这个女人令我失望﹑或其它类似的“理由”﹐以表示自己的作为正当。这当然不够风度；但更不够风度的﹐是他要编造出理由﹐去“正当化”他不再爱这个女人﹑以及这个女人必须接受这一事实这样直截了当的定局﹐以便证明自己没有错﹐并且把责任都加到已经在痛苦中的她的头上。在情场上得胜的人﹐有同样的运作：他的情敌一定不如他﹐否则这个人也不会输掉。在打了一场胜仗之后﹐胜利者会以一种不见尊严(Wurde)的道德优越感(Rechthaberei)宣称：我胜利了﹐因为我与正义同在；很明显的﹐这也完全是同一种心态。或者﹐当一个人因为不堪战争的惨酷而精神崩溃时﹐不是率直承认他承受不了﹐而是觉得有必要向自己正当化自己对战争的厌倦﹐告诉自己：我不喜欢这场战争﹐因为我被迫去为了一个在道德上邪恶的目标作战；用这个理由取代了原来真正的理由。战争中的失败者﹐也会有同样的情形。在战争结束后﹐与其像老妇人一样﹐汲汲于找出“祸首”(而毕竟﹐造成战争的﹐乃是社会的结构)﹐倒不如果敢严峻地对敌人说：「我们败了﹐你们得到了胜利。这些都是过去的事了。现在﹐让我们就牵涉到的实质利害﹐以及(更重要的)根据对未来要负的责任(这尤其是胜利者必须关心的)﹐来谈应该得出来的结论」。除此之外﹐任何其它作法﹐都不见尊严﹑都会留下报应的祸根。一个民族可以原谅它的利益所受到的伤害﹐但不会原谅对其荣誉所施的伤害﹐尤其当这伤害来自一种教士式的道德优越感。每一份新的文件﹐在几十年后公布于世之时﹐都会造成羞怒的吼声﹑仇恨﹑愤怒﹐而不是让这场战争及其结局﹐至少在道德上被掩埋掉。要把战争及其结局掩埋掉﹐我们必须采取一种切事的﹑有风度的﹑最重要的是一种尊严的态度。坚持“道德”﹐无足以臻此。所谓坚持道德﹐实不啻双方都有失尊严。坚持道德的人﹐关心的并不是政治家真正关怀的问题──未来﹑以及政治家对未来的责任；相反﹐这种人关心的﹐是在政治上没有结果(因为无法取得结论)的过去罪衍的问题。政治上若有罪衍可言﹐这便正是政治上的罪衍。尤有者﹐这种人没有看到﹐整个问题如何因为实质的利害﹐而无可避免地受到扭曲：胜利者的利益﹐在于榨取物质上及精神上最大的好处﹐失败者的利益﹐则在于希望借着承认罪过﹐而获得某些好处。若有“庸俗”可言﹐这便是“庸俗”；而这正是以道德为“取得公道”的手段的结果。</p>

<p>[§59　道德和政治的离与合]　那么﹐道德(Ethik)和政治之间实际的关系﹐到底是什么样的呢？难道这两者之间﹐真的如某些人所说的那样﹐是完全无关的吗？或者﹐完全相反﹐一如生命的任何其它领域﹐政治也无分轩轾地受“同一套”伦理管辖？有时候有人认为这两个命题是互相排斥的二择一选择﹐两者中间只有一个是正确的。但是世界上可有一套伦理﹐能够把同样的行为标准﹐施加到性爱的关系﹑商业关系﹑家庭关系﹑职业关系上？一个人和妻子﹑卖菜的女人﹑儿子﹑竞争对手﹑朋友﹑法庭上的被告的关系﹐岂可都用在内容上一样的行为规则来决定？在决定政治所须满足的伦理要求的时候﹐政治运作的特有手段是以武力在背后支持的权力这一事实﹐难道毫无特殊的意义？我们难道没有看到﹐布尔什维克和斯巴达克团(Spartakusbund)的意识型态党人﹐正是因为使用了政治的这种手段﹐达到了和任何军国主义式的专政者完全一样的结果？工人士兵委员会的支配﹐和旧体制里面任何一个掌权者的支配﹐除了在掌权的人事方面﹑以及这些人的素人玩票上面之外﹐可有什么区别？所谓“新道德”绝大多数的代表人物﹐在批评他们的对手时所发的论战言论﹐与随便一个群众鼓动者的叫骂方式﹐又有什么不同？有人会说﹐他们的意图是高贵的。那很好! 但我们谈的﹐是他们使用的手段和工具。他们所攻击的对方﹐同样可以宣称──并且从这些人的观点看来同样诚实──他们终极的意图也是高贵的。「凡持剑的必死在剑上」﹐斗争在哪里都是斗争。好吧！　那么山上训词的伦理又如何呢？今天，有人很喜欢引用山上训词的要求；但是山上训词﹑或者说福音的绝对伦理﹐是比这些人想象的来得严重的一回事。它不是开玩笑的。人们说科学中的因果原则不是一部出租车﹐可以招之即来﹐随意上下；这对于山上训词中的伦理也适用。若我们不故意把它平俗化﹐它的真义是：要就全有，不然全无。举个例子来看﹐想想那位富家少年﹐他「忧闷的走了﹐因为他拥有许多产业」。福音的诫命清楚而不打折扣：把你拥有的东西施舍掉──任何东西﹐无条件地。可是政治家会说﹐这个不合理的过份要求﹐如果要在社会的角度言之有意义﹐就必须应用于每一个人。因此﹐就非得有税﹑捐﹑充公等等﹐简言之也就是对每一个人都有效的强迫和秩序。但是伦理诫命根本不管这些；它的本质便是如此。那么﹐「〔若有人打你的右颊〕﹐把左颊也转给他」又如何呢？这个诫命也是无条件的：我们不应去追问别人有什么权利打这一掌。这是一种全然放弃了尊严的伦理(eine Ethik der Wurdelosigkeit)──对圣人除外。但这正是要点：一个人一定要在每一件事上都是圣人﹐至少要有这样的心志(Wollen)：一个人一定要生活得像耶稣﹑使徒﹑或者像圣方济各。唯有如此﹐这种伦理才具有意义﹐才能表现出当事人的尊严。非如此﹐它们不会有意义﹐不会有尊严可言。如果出世(akosmistische)的爱之伦理涵蕴的结论是「不要用武力抵抗恶行」﹐那么﹐对政治家来说﹐「你应该用武力抵抗恶行」这个相反的命题才适用──不然﹐对于邪恶的得势﹐你便要负责任。要遵循福音的伦理行事的人﹐应该退出罢工﹐因为罢工乃是一种强迫：这种人应该去加入黄色工会。这种人尤其不应该再谈“革命”。因为福音的伦理﹐绝对不会教导人说：内战才是唯一的一种正当的战争。以福音为行动圭臬的和平主义者﹐会拒绝接过武器﹐甚至把武器丢掉；德国的和平主义者﹐得到的建议便是如此；因为这乃是一种伦理义务﹐目的在于终止这场战争﹐甚至终止一切战争。可是政治家则会说﹐要让人们在可见的未来时期内﹐都不寄任何希望与价值于战争﹐最稳当的方法﹐就是依现状缔结和平。能做到这一点﹐交战的民族就会问了：战争到底是为了什么？让战争变成一件荒谬的事! 这在目前仍无可能﹐因为胜利者(或者至少某些胜利者)仍然有政治上的利益可图。之所以如此﹐原因在于瘫痪了我们的抵抗能力的那种态度。到了此刻﹐到了疲竭的时期已将过去之时﹐人们不寄以希望和价值的乃是和平﹐而不是战争：这是绝对伦理的一种结果。</p>

<p>最后﹐说实话的义务又如何呢？在绝对伦理看来﹐这是无条件的义务；因此﹐有人得出这样的结论：一切文件﹐特别是显示自己的国家有过错的文件﹐都应该公诸于世；根据这种单方面的公开发表﹐过错应该单方面地﹑没有条件地﹑不计后果地加以承认。可是政治家则会认为﹐这样做的结果﹐非但不是彰扬真相﹐反而使真相因滥用﹑因挑激起的激情﹐而变得模糊不清。政治家会认为﹐唯一有实际收获的作法﹐是由中立的裁判﹐把各方面都列入考虑﹐有计划地理清事实。其它任何作法﹐对于采取它的民族﹐都会造成几十年无法补救的后果。不过﹐对于“后果”﹐绝对伦理是正好不会过问的。</p>

<p>[§60　心志伦理与责任伦理]　这里﹐便是问题的核心所在。我们必须明白﹐一切具有伦理意义(ethisch orientierte)的行动﹐都可以归属到两种准则中的某一个之下；而这两种准则﹐在根本上互异﹐同时有着不可调和的冲突。这两种为人类行动提供伦理意义的准则﹐分别是心志伦理(Gesinnungsethik)和责任伦理(Verantwortungsethik)。这不是说心志伦理就是不负责任﹐也不是说责任伦理便无视于心志和信念。这自然不在话下。不过﹐一个人是按照心志伦理的准则行动(在宗教的说法上﹐就是“基督徒的行为是正当的﹐后果则委诸上帝”)﹐或者是按照责任伦理的准则行动(当事人对自己行动〔可预见〕的后果负有责任)﹐其间有着深邃的对立。对一位衷心接受心志伦理的工团主义(syndicalism)份子﹐你可以提出一套十分服人的说法﹐指出他的行动在后果上﹐将使得反动的可能大为增加﹑他的阶级会受到更强的压迫﹑这个阶级的上升会遭到更多的阻碍﹐但这些对他不会有任何作用。若一个纯洁的意念(Gesinnung)所引发的行动﹐竟会有罪恶的后果﹐那么﹐对他来说﹐责任不在行动者﹐而在整个世界﹑在于其它人的愚昧﹑甚至在于创造出了这班愚人的上帝的意志。与此相对﹐按照责任伦理行动的人﹐会列入考虑的﹐正是平常人身上这些平常的缺陷。这种人正如费希特(J. G. Fichte)的至理名言所说﹐不以为自己有任何权利去假定人类是善的或完美的﹐也不觉得自己可以把自己行动可以预见的后果﹐转移到他们的肩上。这种人会说：这些结果﹐都应该归因于我的行动。以信念及心意为伦理原则的人﹐觉得他的责任﹐只在于确保纯洁的意念(Gesinnung)──例如向社会体制的不公所发出的抗议──之火焰常存不熄。他的行动本身﹐从其可能后果来说﹐是全然非理性的；但这种行动的目的﹐乃是去让火焰雄旺。这类行动的价值﹐只能在于并且也只应该在于一点：这个行动﹐乃是表现这种心志的一个楷模。</p>

<p>[§61　目的与手段之间的紧张关系]　即使说到这里﹐我们的问题仍未结束。世界上的任何伦理﹐都不能回避一个事实：“善”的目的﹐往往必须藉助于在道德上成问题的﹑或至少是有道德上可虞之险的手段﹐冒着产生罪恶的副效果的可能性甚至于机率﹐才能达成。至于在什么情况下﹐在什么程度上﹐在道德角度言之为善的目的﹐能够“圣洁化”(heiligen)在道德上说来堪虑的手段及副作用﹐就不是世界上任何伦理所能断定的了。</p>

<p>对政治来说﹐决定性的手段是武力。手段与目的之间的紧张关系﹐从伦理的角度来看﹐可以扩展到多么大的程度﹐诸君可以从下一事实窥其一斑。人所周知﹐(齐美尔瓦尔得派的)革命社会主义者﹐就是在战争期间﹐也一直主张一个原则；这个原则﹐或可用这样简洁的话来表达：「如果我们必须要在战争继续进行几年然后发生革命﹑与和平马上到来而没有革命之间作选择﹐我们选择战争再延续几年」。若有人追问：「这场革命能达成什么？」每一位受过理论训练的社会主义者都会说：当然这场革命不会带来他心目中可冠以社会主义之名的经济体制；一套资产阶级的经济会再度出现﹐不过已不见其中的封建成分及王朝的遗绪。──为了这样小小的结果﹐竟愿意面对“再几年的战争”! 我们若以为这样一个必须要用这样的手段才能达成的目的﹐是连具有最坚定社会主义信仰的人也不能接受的﹐当不会有人以为不然吧？这一点﹐对布尔什维克及斯巴达克团(以及一般而言对每一种革命派社会主义)也成立。这条阵在线的人﹐若要因为旧政权的“权力政治家”运用了同样的手段﹐而对他们作道德上的非难﹐当然是可笑的﹐不论他们对于这类政治家的目标之否定﹐是多么正当。</p>

<p>[§62　用目的来圣洁化手段的困难]　一般来说﹐心志伦理正是在用目的来将手段圣洁化这个问题上触礁的。在逻辑上言之﹐心志伦理实际只有一个选择﹐就是凡是行动会用到在道德上言之有可虞之险的手段者﹐皆在排斥之列。这是从逻辑上来说﹐它唯一可走的一条路。不过﹐在现实世界中﹐我们却一次又一次不时看到﹐秉持心志伦理的人﹐突然变成预见千年王国的先知。举个例子来说﹐刚刚还在宣扬“以爱对抗暴力”的人﹐突然敦促他们的追随者使用武力：最后一次使用暴力﹐以求能消除一切暴力。这正像军事指挥官在每次攻势发动之前﹐对士兵说：这是最后一次进攻﹐这次攻击成功﹐和平便将到来。信仰心志伦理的人﹐无法接受这个世界在伦理上的非理性(Irrationalität)。他们乃是宇宙－伦理观上的“理性主义者”(kosmisch-ethischer“Rationalist”)。诸君中读过杜斯妥耶夫斯基(F. Dostoyevsky)的人﹐当会记得大审问官那一幕；在那里﹐对这个问题有精妙的剖析。心志伦理和责任伦理﹐永远不可能并存；而即使我们开始向目的使手段圣洁化这个原则作任何让步﹐我们也永远没有办法从道德上判定﹐哪一个目的该圣洁化哪一个手段。</p>

<p>[§63　恶的存在之事实]　我的同事佛斯特(F. W. Förster)心志的诚笃不容怀疑﹐对他的人格﹐因此我有最高的尊敬；但我必须要说﹐我完全不能同意他在政治方面的态度。佛斯特相信﹐在他的书里﹐他已经回避开了上述的难题﹐因为他提出了一个简单的论点：善因必有善果﹐而恶因必有恶果。这样一来﹐我们所说的难题自然就不会存在了。在《奥义书》之后二千五百年﹐居然还有这种说法出现﹐也实在令人愕然。不要说整套世界史的过程﹐就是日常经验每一次没有保留的检验﹐都明白显示﹐真相正是其反面。世界上所有宗教的发展﹐基础都在这个事实上。神义论(Theodizee)的古老难题所要问的﹐正是这个问题：一个据说既无所不能而又慈爱的力量﹐是怎么回事﹐居然创造出了一个这样子的无理性世界﹐充满着无辜的苦难﹑没有报应的不公、无法补救的愚蠢？全能和仁慈两者中必定缺一；要不然就是生命遵循的乃是完全另外一套补偿和报应的原则──一套我们只能从形上学来说明的原则﹑甚至一套始终不容我们的解释近身的原则。人对于世界之无理性的这种经验﹐是所有宗教发展背后的推动力量。印度的业论(Karmanlehre)﹑波斯的二元论﹑原罪说﹑预定说﹑隐藏的神(deus absconditus)﹐都起自这种经验。连古代的基督徒也很清楚﹐这个世界是魔神所统治的﹐知道卷入政治的人──就是取权力和武力为手段的人──和魔鬼的力量缔结了协议﹐知道就这类人的行动而言﹐“善因必有善果﹐恶因必有恶果”绝对不是实情；反之﹐情况往往正好相反。不了解这一点的人﹐在政治上实际是个幼童。</p>

<p>[§64　伦理的多元论]　我们还处在许多不同的生命秩序之中﹐这些秩序各自遵循其独特的一套规则。各种宗教伦理﹐以不同的方式﹐接受了这个事实。希腊多神教虽然知道阿佛罗黛特和赫拉(Hera)常有冲突﹑戴奥尼索斯(Dionysos)和阿波罗互不兼容﹐但希腊人对他们一体献祭。在印度教的生命秩序里﹐不同的职业有不同的规范﹑不同的“法”(Dharma)来作主﹐按照种姓(Kaste)的方式﹐彼此永远隔开。这些职业﹐构成了严格的等级次序；生在某种职业中的人﹐非待来世重生﹐永远逃不开他所属的职业；而不同的职业和最高的宗教至福──得救──也有不同的距离。各种种姓﹐因此便可以按照和各种职业特定的固有诫律相称的方式﹐培育发展自己的法；从苦行者﹑婆罗门到小贼和妓女﹐皆是如此。战争和政治的职事亦不例外。诸君试读《薄伽梵歌》(Bhagavadgita)﹐在克里史那(Krishna)和阿尊那(Arjuna)的对唱中﹐可以见到战争在各种生命秩序的整体系统中﹐被安排的位置。“该做的工作”──也就是去做按照武士阶层的法及其规则为本份﹑相应于战争目的有实质必要的“工”(Werk)。对〔印度教的〕这套信仰来说﹐做这些事非但不会妨碍宗教上的得救﹐反而有助于它。从很早开始﹐印度武士就相信因陀罗(Indra)的天堂是他们英勇战死后的必去之处﹐一如条顿武士相信他们会在瓦拉殿(Walhall)中安息。在另一方面﹐印度的战士之鄙视涅盘(Nirvana)﹐正如同条顿战士之瞧不起回荡着天使歌声的基督教天堂。伦理的这种分工专职化﹐让印度的伦理在处理政治这门尊贵的艺术时﹐可以不受干扰地以政治自身的规律为准则﹐甚至从根本上强化之。一般所谓马基亚维利主义(Machiavellismus)的真正激进型态﹐在印度文献中的典型表现﹐要见诸桥提利耶(Kautilya)的《利论》(Arthashastra)(成书在基督纪元前很久﹐据说是在旃陀罗笈多〔Chandragupta〕的时代)；和它比起来，马基亚维利的《君王论》实在无足以伤。至于在天主教的伦理中(佛斯特教授的立场﹐一般言之﹐原是接近天主教的)﹐众所周知﹐“福音劝告”(consilia evangelica)是那些被宠以神圣生活之恩典(charisma)的人的一套特别伦理。在修道士而言﹐流血和求利都是不可以的；与此相对的是敬虔的骑士和市民：前者可以流血﹐后者可以营求利益。伦理分成许多层次﹐和救赎论的整个有机体系取得调和。不过﹐在天主教的思想中﹐这方面的彻底性尚逊于印度；这毋宁是基督教信仰的基本预设导致的结果﹐甚至是必然的结果。原罪已经败坏了世界这个想法﹐既然已经存在﹐那么用来匡正罪以及危害灵魂的异端所需的暴力﹐也就比较容易在伦理系统中找到一个位置。可是别忘记﹐山上训词所提出来的要求﹐是纯粹心志伦理性的﹑他世性的；以这种要求为根据的宗教性自然法﹐同样具有绝对要求的性格。它们仍保持了其产生革命效果的力量﹐几乎每逢社会动荡﹐便挟其原始性的力势出现。这些诫命﹐特别产生了激进的和平主义教派。在宾夕法尼亚(Pennsylvania)有这样一个教派﹐曾经实验过一个毫无具体武力的国家；但其结局却是一场悲剧﹐因为当独立战争发生的时候﹐这些贵格派人士(Quaker)无法拿起武器去捍卫他们自己的理想﹐虽然这场战争正是为了这些理想而爆发的。不过﹐与此相反﹐一般新教仍把国家(也就是武力这种手段)无条件地正当化为神所赐予的制度﹐对于具有正当性的威权国家﹐更是如此。路德(Martin Luther)把战争的道德责任从个人的肩上卸下﹐转移到政府身上；除了和信仰有关的问题之外﹐个人在任何问题上对政府服从﹐都不致有罪。至于卡尔文教派﹐在原则上便认定﹐武力乃是捍卫信仰的手段；所以﹐在回教生活中一开始便是一个重要因素的宗教战争﹐在卡尔文教派中也得到了许可。综合以上所言﹐很明显的﹐政治伦理这个问题﹐绝对不是文艺复兴时期英雄崇拜衍生出来的近代无信仰心态(Unglaube)才产生的问题。所有宗教﹐都面对这个问题加以处理﹐而有极为多样的结果；根据以上所说的﹐事实也必然如此。人类团体所运用的手段是具有正当性的武力；这种特定的手段本身﹐决定了关于政治的一切伦理问题的特殊性。</p>

<p>[§65　以武力为手段的后果]　任何人﹐不论其目的为何﹐一旦同意采用(每个政治人物都采用)武力这种手段﹐就必须听任它的特定后果的摆布。信仰之斗士──不论宗教上的抑革命上的──更是特别如此。让我们鼓起勇气﹐用今天的情形来作例子。任何人想要用武力﹐在世界上建立绝对的正义﹐就需要为此有跟从者──由人所构成的“机构”(Apparat)。对这些跟从者﹐他一定要能描绘出必然可得的精神方面和物质方面的报偿的远景──不论这报偿是在天上或在人间；非如此﹐这个机构就不会运作起来。先说精神性的报偿：在近代阶级斗争的情况下﹐仇恨及报复的欲望﹑特别是愤懑之感﹑貌似道德性的一种自命与正义同在的道德优越感的需要﹑以及因此而起的对敌人加以诬蔑和侮辱的需要﹐若得到满足﹐便构成了精神方面的报偿。物质方面的报偿﹐则是冒险﹑胜利﹑战利品﹑权力和俸禄的获得。领袖的成功﹐完全有赖于他创造出来的这个机构的运作。这样一来﹐他所依赖的是他们的动机﹐而不是他自己的动机。这也就是说﹐他所依赖的﹐是看他能不能持续地向他所亟需的跟从者──赤卫队﹑秘密警察﹑煽动者──保证这些报偿。在这种活动条件之下﹐领袖事实上能达成的结果﹐并不由他本人来掌握。他能达成什么﹐是由他的跟从者的行动的动机来决定的；而从道德的观点来说﹐这些动机绝大部分都很庸俗。跟从者中间﹐至少有一部分人(在实际上这恐怕永远不会是多数人)﹐确实对领袖本人及他的理想有真诚的信仰﹐领袖才能对跟从者有所控制。但首先﹐这种信仰(即使出于衷心)﹐在事实上往往只是让报复﹑权力﹑利益和俸禄等欲望得到道德上“正当性”的工具：让我们在这一点上不要自欺﹐因为唯物的历史解释﹐同样不是一部随招即来的出租车；它不会因为碰到的是革命者﹐就不适用。其次﹐也是最重要的一点﹐情绪激攘的革命之后﹐随之而来的是习常守成的日常现实生活。信仰的英雄﹐尤其是信仰本身﹐都会消逝﹐或者沦为(这更彻底)政治上的庸俗人物和政治技术家习用咒语的一个部分。这种发展﹐在和信仰有关的争斗中﹐完成得特别快﹐因为这种斗争﹐通常是由真正的领袖──革命的先知──所带领或发动的。之所以会如此﹐是因为在这种情况里﹐一如在其它所有的领袖型机构(Fuhrerapparat)中一样﹐成功的条件之一﹐便是让一切空洞化﹑僵固化﹑为了“纪律”而让心灵和思想无产阶级化。信仰之斗士的这班跟从者﹐一旦取得了支配的地位﹐会特别容易堕落成彻头彻尾常见的俸禄阶层。</p>

<h3 id="section-10">十</h3>

<p>[§66　志业政治家应有的警觉]　任何人﹐想要从事一般政治工作﹐特别是想取政治为使命所在的志业﹐都必须先意识到这些伦理上的吊诡﹐意识到在这些吊诡的压力之下﹐他自己内在所可能发生的改变﹐是要由他自己来负责任的。让我们再重复一次：在武力之中﹐盘踞着魔鬼的力量﹐从事政治的人﹐因此是在撩拨魔鬼的力量。擅于出世性的人类之爱及慈悲的大师们﹐不论来自拿撒勒﹑阿西西﹑或印度王公的城堡﹐都不曾用过政治所使用的手段──武力。他们的王国“不属于这个世界”﹐虽然他们的工作一直是在这个世界中进行的：卡拉塔耶夫(Platon Karatajew)和杜斯妥耶夫斯基笔下的圣人型人物﹐反而是他们最逼真的造型。一个人所关心的﹐如果是自己灵魂的救赎﹑是他人灵魂的得救﹐不会以政治作为达到这些目标的途径。政治有其完全不同的课题﹐这种课题唯有用武力才能解决。政治的守护神──你们也可以说是魔神──和爱的上帝以及教会所设想的基督教上帝﹐处在一种内在的紧张关系之中﹐任何时刻﹐这种紧张的关系﹐都有可能爆发成无可解消的冲突。在教会支配的年代﹐人们就看出这一点了。当时﹐对人和他们灵魂的救赎来说﹐教会的禁令(Interdikt)所代表的力量﹐远远超过康德式道德判断“冷冰冰的要求”(用费希特的字眼来说)。但是当禁令一再地落到佛罗伦萨的头上时﹐佛罗伦萨的市民仍然反抗教廷。如果我没有记错﹐马基亚维利在他的《佛罗伦萨史》中﹐有一段美丽的文章﹐借他的一个英雄的口﹐赞扬这个城市的公民﹐因为他们认为他们城市的伟大﹐比他们灵魂的得救﹐来得更重要；在这里﹐马基亚维利心中已经意识到了上面所述的那种情况。</p>

<p>在今天﹐这个问题是以什么面貌出现的呢？诸君只要用“社会主义的未来”或者“世界和平”﹐来取代自己的城市或“祖国”这些在今天已不是人人都认为代表明确价值的东西即可。因为如果要透过政治行动﹐也就是以武力为手段﹐按照责任伦理行事﹐以求达成这些目标﹐必然会危害到“灵魂的救赎”。但是﹐如果我们按照纯粹的心志伦理﹐在一场信仰的斗争中追求这些目标﹐这些目标会受到伤害﹐在未来世代的眼中失去价值和地位﹐因为在这里﹐缺乏了对于后果的责任。之所以会如此﹐原因在于行动者没有认识到魔鬼力量的作用。这些力量是一刻都不会放松的：它们对人的行动产生影响﹐甚至对他本人的内在人格发生影响。人如果没有了解它们﹐便只能束手无策地听凭这些魔性力量的摆布。「魔鬼是个老年人﹐所以要了解它﹐你得先变老」──这句诗句所指的﹐并不是年龄上的老。在辩论中﹐出生证明书上的一个日期﹐从来压不倒我；不过某人二十岁而我已超过五十岁这个事实﹐也绝对不会让我觉得这是一件我应该为之惊惧而黯然的成就。重要的不是年龄。重要的﹐是在正视生命的诸般现实时﹐那种经过磨练的一往无旁顾的韧性﹐和承受这些现实以及在内心中料理这些现实的能力。</p>

<p>[§67　能以政治为志业的真人]　不错﹐政治确实要靠头脑﹐但绝对不是仅以头脑为已足。在这一点上﹐提倡心志伦理的人绝对正确。没有人能告诉另外一个人他应该采取心志伦理还是责任伦理﹐或在什么时候采取一种伦理﹑在什么时候采取另一种伦理。不过﹐我们仍然可以说一件事。在今天这个亢奋的时刻里──照诸君的看法﹐这种亢奋﹐是一次不会“没有结果”的亢奋(亢奋和真正的热情﹐毕竟是会有不同的两回事)──当整批的心志政治家(Gesinnungspolitiker)突然如雨后春笋般地蹦出来﹐异口同声地复诵着：「愚蠢而庸俗的是这个世界﹐而不是我；对后果应负什么责任﹐与我无关；这个责任﹐是那些受我辛劳服务﹑并有待我来扫除其愚蠢和庸俗的其它人的事」。在这个时刻﹐我公开说﹐我们首先要问﹐在这种心志伦理的背后﹐有多大的内在力量。我的印象是﹐我碰到的十中有九﹐都是大言炎炎之辈；他们并没有真正认识到﹐他们想承担的事是什么样一回事﹐而只是陶醉在浪漫的感动(Sensation)之中。就人性方面而言﹐我对这种东西缺乏兴趣﹐更毫无使我感动之处。真正能让人无限感动的﹐是一个成熟的人(无论年纪大小)﹐真诚而全心地对后果感到责任﹐按照责任伦理行事﹐然后在某一情况来临时说：「我再无旁顾；这就是我的立场」。这才是人性的极致表现﹐使人为之动容。只要我们的心尚未死﹐我们中间每一个人﹐都会在某时某刻﹐处身在这种情况中。在这个意义上﹐心志伦理和责任伦理不是两极相对立﹐而是互补相成：这两种伦理合起来﹐构成了地道的人﹑一个能够有“从事政治之使命”(“Beruf zur Politik”haben)的人。</p>

<p>[§68　艰苦前途的考验]　届此﹐在座的各位贵宾们﹐让我们约定﹐十年之后再来讨论这个问题。很遗憾﹐我不能不担心﹐到了那个时候﹐由于一系列的原因﹐反动的时期早已开始﹐你们之中许多人以及──我坦然承认──我自己都在盼望﹑期待的东西﹐竟几乎无所实现──也许不能说毫无所成﹐但至少看起来是太少的成果；到了那一天﹐如果实情恐怕很难免地真是如此﹐我个人是不会丧志崩溃的；但不容讳言﹐意识到这种可能性﹐也是心中一大负担。到了那一天﹐我非常希望能够再见到你们﹐看看诸君当中在今天觉得自己是真诚的“心志政治家”﹑投身在这次不啻一场狂醉的革命中的人﹐有什么在内在方面的“变化”。假如局面竟然一如莎士比亚十四行诗第102首所言：<br />
　　　当时正当春天﹐我们的爱情甫绿﹐<br />
　　　日日我谱歌曲﹐吟咏我们的风流﹐<br />
　　　像夜莺在夏天锦簇的花丛中啼唱﹐<br />
　　　到了夏日渐深就住了她的歌喉。<br />
那就太美好了。</p>

<p>可是事情不会如此。不论现在在表面上看起来﹐胜利的是哪一群人﹐在我们面前的﹐不是夏天锦簇的花丛﹐而首先是冷暗苛酷的寒冻冬夜。当一切都荡然无存﹐丧失自己权利的不仅是皇帝﹐无产阶级也不会例外。到了长夜逐渐露白之时﹐在今天看来拥有花朵灿烂的春天的人﹐尚有几个仍然存活？到了那个时候﹐诸君的内在生命又已变成何种面貌？恨怨还是已转为庸俗？对世界或者自己的职业一种麻木的接受？或者第三种可能(这绝对不是最少见的)：有此道秉赋的人﹐走上了神秘主义的遁世之途﹐甚至(这种情况更寻常﹐也更可厌)为了跟从流行﹐而强迫自己走上这条路？不论一个人沦入这三种情况中的哪一种﹐我都会认定他没有资格做他现在做的事﹐没有资格去面对真相下的世界﹑日常现实生活中的世界。客观而平实地来说﹐在这种人的内心最深处﹐并没有要他们取政治为志业的使命感和召唤﹐虽然他们自以为有。他们其实应该去培育个人与个人之间一种单纯﹑直接的博爱。至于其它﹐他们应该踏实地去进行他们日常的工作。</p>

<p>[§69　政治作为一件工作的真义]　政治﹐是一种并施热情和判断力﹐去出劲而缓慢地穿透硬木板的工作。说来不错﹐一切历史经验也证明了﹐若非再接再厉地追求在这世界上不可能的事﹐可能的事也无法达成。但要作到这一点﹐一个人必须是一个领袖﹐同时除了是领袖之外﹐更必须是平常意义下所谓的英雄。即使这两者都称不上的人﹐也仍然必须强迫自己的心肠坚韧﹐使自己能泰然面对一切希望的破灭；这一点﹐在此刻就必须作到──不然的话﹐连在今天有可能的事﹐他都没有机会去完成。谁有自信﹐能够面对这个从本身观点来看﹐愚蠢﹑庸俗到了不值得自己献身的地步的世界﹐而仍屹立不溃﹐谁能面对这个局面而说：「即使如此﹐没关系！」(dennoch)﹐谁才有以政治为志业的“使命与召唤”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心脏骤停急救]]></title>
    <link href="http://xixitalk.github.io/blog/2014/02/07/CPR-AED/"/>
    <updated>2014-02-07T19:11:10+08:00</updated>
    <id>http://xixitalk.github.io/blog/2014/02/07/CPR-AED</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="section">1. 概述</h2>
<p>心脏骤停急救分五个步骤，其中前三个在医护人员到达之前非医护人员可以做的：电话求救、CPR、电击除颤</p>

<p><img src="http://crashingpatient.com/wp-content/images/acls/new%20chain.jpg" alt="五个步骤" title="心脏骤停急救五个步骤" /></p>

<p>CPR：Cardiopulmonary resuscitation (CPR) 心肺复苏术<br />
AED：Automated External Defibrillator 自动外置式心脏除颤仪<br />
VF：Ventricular Fibrillation 心室纤维性颤动</p>

<!--more-->

<h2 id="section-1">2. 实施过程</h2>
<p><img src="http://www.surefirecpr.com/wp-content/uploads/2011/01/Los-Angeles-BLS-CPR-Algorhtym.jpeg" alt="急救过程" title="急救过程" /></p>

<h3 id="section-2">2.1 第一部分 呼救</h3>

<h4 id="section-3">检查病人反应</h4>
<p>要点：手拍病人左肩，在左耳呼叫病人，无反应再换右侧。<br />
解释说明：两侧呼叫防止病人单侧耳聋听不到，拍肩部而不是头部是防止病人有颈椎疾病等造成加重病情。<br />
检查结果：如果病人无呼吸或者呼吸不正常、无脉搏、无反应，则启动紧急求救流程。  </p>

<h4 id="section-4">拨打120或者911进行呼叫</h4>
<p>如果现场有其他人可以请人拨打120或者911进行紧急呼叫。如果只有你一个人先进行CPR两分钟后再进行电话呼叫。<br />
电话呼叫要点：说清楚地点、病人性别、大概年龄、联系方式、简单情况：如无脉搏无呼吸。  </p>

<h3 id="cpr">2.2 第二部分 CPR心肺复苏术</h3>
<p>心肺复苏术包括胸部按压和人工呼吸</p>

<h4 id="section-5">胸部按压</h4>
<p>按压位置：病人两乳头连线中心，位于胸骨之上<br />
手法：双手交叉相扣；接触胸骨的掌根使力，手指翘起不用力；手臂保持直立用上半身重量进行按压。<br />
解释说明：不要按压病人肋骨防止造成肋骨骨折<br />
要点：按压频率至少100次/分钟，胸腔下压4-5厘米<br />
<img src="http://xixitalkgithubio.qiniudn.com/cpr1.jpg" alt="图" title="按压位置" />
<img src="http://xixitalkgithubio.qiniudn.com/cpr2.jpg" alt="图" title="按压手法" />
<img src="http://xixitalkgithubio.qiniudn.com/cpr3.jpg" alt="图" title="按压姿势" /></p>

<h4 id="section-6">人工呼吸</h4>
<p>保持气管畅通方法：病人仰头抬颏<br />
方法：嘴对嘴注意要完全封闭病人的嘴，吹气时捏紧病人鼻子，吹气持续1秒钟看到病人胸部明显起伏为宜。<br />
提示：有的AED里有人工呼吸面罩，这样可以避免直接病人可以有效防止感染<br />
<img src="http://xixitalkgithubio.qiniudn.com/cpr4.jpg" alt="图" title="仰头抬颌" /><br />
<img src="http://fe867b.medialib.glogster.com/media/c0/c002518e7e45d01352966fe823e718310a9d9c4efc685e47f726d8d169617fca/cpr-steps-picture.gif" alt="图" title="人工呼吸" /></p>

<h4 id="section-7">胸部按压和人工呼吸交替进行</h4>
<p>30次胸部按压后进行2次人工呼吸，然后循环操作。</p>

<h3 id="aed">2.3 第三部分 自动心室除颤AED设备</h3>
<p>心脏骤停最多的原因是心室颤动（VF），有些公共场所有AED设备，标志如下（有些国家是绿色的），拆开AED设备按图例和语音提示操作。小于8岁或者小于25kg的小孩不建议用AED设备。AED能有效的将VF病人除颤，但并不一定能使病人恢复心律，AED除颤后还要配合胸部按压和人工呼吸操作。<br />
电极位置：右胸正前一个，另一个贴左胸侧下（电极上有图示）<br />
要点：2分钟用AED做一次除颤，除颤时停止胸部按压和人工呼吸，不要肉体接触病人，防止除颤时被电击。<br />
AED除颤通常一次即可，除颤后应立即进行胸部按压；如果电击除颤多次，第3次后要等37秒后才能进行胸部按压。
<img src="http://cedarhome.org/wp-content/uploads/2012/04/aed.jpg" alt="图" title="AED标志" />
<img src="http://www.aedstoday.com/assets/images/DefibTech_Lifeline_AED_1.jpg" alt="图" title="AED设备" />
<img src="http://xixitalkgithubio.qiniudn.com/cpr5.jpg" alt="图" title="电极位置" /></p>

<h2 id="section-8">3. 更多资料</h2>

<ul>
  <li>《2010年美国心脏协会 CPR与ECC准则提要》 <a href="http://www.heart.org/idc/groups/heart-public/@wcm/@ecc/documents/downloadable/ucm_317347.pdf">http://www.heart.org/idc/groups/heart-public/@wcm/@ecc/documents/downloadable/ucm_317347.pdf</a>  </li>
  <li>《2010年美国心脏协会 CPR + AED/ Witness VF》<a href="http://www.mhchcm.edu.tw/003_folder/cpr%20+%20aed%20%E6%95%8F%E6%83%A0%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A0%82.pdf">http://www.mhchcm.edu.tw/003_folder/cpr%20+%20aed%20%E6%95%8F%E6%83%A0%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A0%82.pdf</a></li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[维多利亚的秘密的创始人的秘密]]></title>
    <link href="http://xixitalk.github.io/blog/2013/11/01/Roy-Raymond/"/>
    <updated>2013-11-01T01:24:19+08:00</updated>
    <id>http://xixitalk.github.io/blog/2013/11/01/Roy-Raymond</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>http://www.slate.com/articles/business/when_big_businesses_were_small … 维多利亚的秘密背后的悲剧：1977年，斯坦福的MBA想给太太买内衣，但是在店里觉得尴尬无比，于是就开了自己的内衣店。1982年1百万卖掉。 1993年他跳下金门大桥</p><footer><strong>柯冰(‏@laojiang2010)</strong> <cite><a href='https://twitter.com/laojiang2010/status/395660825291022336'>twitter.com/laojiang2010/status/&hellip;</a></cite></footer></blockquote></p>

<!--more-->

<p>Roy Raymond毕业于斯坦福商学院，因为想给妻子买一件内衣而当时的内衣店都很让男士尴尬，所以在1977年自己开了一家内衣零售店：维多利亚的秘密。五年后，维多利亚的秘密已经有六家分店，42页的产品目录，年毛收入6百万。这年Roy Raymond以一百万美元价格把维多利亚的秘密卖给了The Limited公司的Leslie Wexner。到90年代早期，维多利亚的秘密已经成为美国最大的内衣零售店，价值10亿美元。2009年，维多利亚的秘密估值达到了50亿美元。与此同时，卖出维多利亚的秘密的Raymond在1984年开了一家面向儿童的零售商店，1986年破产。1993年8月26号，Raymond从金门大桥上跳下自杀而死，时年46岁。残酷的事实令人唏嘘不已。</p>

<p>外部参考：</p>

<p><a href="http://www.slate.com/articles/business/when_big_businesses_were_small/2013/10/victoria_s_secret_founding_roy_raymond_had_a_great_idea_but_les_wexner_was.html">http://www.slate.com/articles/business/when_big_businesses_were_small/2013/10/victoria_s_secret_founding_roy_raymond_had_a_great_idea_but_les_wexner_was.html</a></p>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Roy_Raymond_(businessman)">http://en.wikipedia.org/wiki/Roy_Raymond_(businessman)</a></p>

<p><a href="http://web.archive.org/web/20020327050446/http://www.mbajungle.com/magazine.cfm?INC=inc_article.cfm&amp;artid=1303&amp;template=1&amp;date=Feb2001">http://web.archive.org/web/20020327050446/http://www.mbajungle.com/magazine.cfm?INC=inc_article.cfm&amp;artid=1303&amp;template=1&amp;date=Feb2001</a></p>

<p><a href="http://www.limitedbrands.com/our_company/about_us/timeline.aspx">http://www.limitedbrands.com/our_company/about_us/timeline.aspx</a></p>

<p><a href="http://www.nytimes.com/1993/09/02/obituaries/roy-raymond-47-began-victoria-s-secret.html">http://www.nytimes.com/1993/09/02/obituaries/roy-raymond-47-began-victoria-s-secret.html</a></p>

<p><a href="http://wiki.answers.com/Q/Why_did_Roy_Raymond_committed_suicide">http://wiki.answers.com/Q/Why_did_Roy_Raymond_committed_suicide</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
